<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.0">Jekyll</generator><link href="https://michelenasti.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://michelenasti.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-12-21T17:16:48+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/</id><title type="html">Michele Nasti’s blog</title><subtitle>I'm a full stack Developer with an eye for the web.</subtitle><entry><title type="html">VueJS basics</title><link href="https://michelenasti.com/2017/12/17/vuejs-basics.html" rel="alternate" type="text/html" title="VueJS basics" /><published>2017-12-17T01:00:00+01:00</published><updated>2017-12-18T12:40:27+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/12/17/vuejs-basics</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/12/17/vuejs-basics.html">&lt;p&gt;It has been a long week for me, I’m studying very hard VueJS - this time by coding real examples - and I confirm that there are some very good concepts backed in.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/vuejs.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;separation-of-data-and-methods&quot;&gt;Separation of data and methods&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This is a basic html containing some VueJS markup:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot;&gt;&amp;lt;html&amp;gt;
  ...
  &amp;lt;body&amp;gt;
  	&amp;lt;script src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/npm/vue&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
  	&amp;lt;div id=&quot;app&quot;&amp;gt;
  	  &amp;lt;h2&amp;gt;{{ message }}&amp;lt;/h2&amp;gt;
      &amp;lt;p&amp;gt;{{ sayHelloTo(name) }}&amp;lt;/p&amp;gt;
  	&amp;lt;/div&amp;gt;
  &amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;This is a basic VueJS element:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;new Vue({
  el: '#app',
  data: {
    message: 'Hello from Vue!',
    name: 'Michele'
  },
  methods: {
    sayHelloTo: function(name) {
      return `Hello, ${this.name}!`
    }
  }
})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Let’s describe this snippet:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;the &lt;code&gt;el&lt;/code&gt; references the DOM element with the &lt;code&gt;#app&lt;/code&gt; id. This element will be _Vue_zed.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the &lt;code&gt;data&lt;/code&gt; object contains the data that can be used inside the HTML: for example, we used the &lt;code&gt;message&lt;/code&gt; property in the Html.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the &lt;code&gt;methods&lt;/code&gt; property contains the methods you can use in your html. These are useful for calculations or for actions, like clicking on a button.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;I acutally like a lot: a clear separations of data and methods.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is a concept that comes from the &lt;strong&gt;functional programming world&lt;/strong&gt;, that is, separate the data from the functions that interact with this data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, Vue is not &lt;em&gt;functional&lt;/em&gt; in the classic sense of the definition, because you use the &lt;code&gt;this&lt;/code&gt; keyword to access data &amp;amp; you’re not forced to write pure functions, etc etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-word-on-this&quot;&gt;A word on this&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Have you noticed that from the &lt;code&gt;methods&lt;/code&gt; section,  if you want to access &lt;code&gt;data&lt;/code&gt; properties, you use &lt;code&gt;this&lt;/code&gt; ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In fact, Vue proxies the &lt;code&gt;this&lt;/code&gt; keyword so that you can access to data without writing &lt;code&gt;this.data.message&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, for &lt;code&gt;this&lt;/code&gt; to work you must write 90% of the time the old ES5 &lt;code&gt;function()&lt;/code&gt; declaration: this is expecially clear in VueJS components, an argouments we’ll talk in another post.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="vuejs" /><category term="javascript" /><category term="frontend" /><summary type="html">It has been a long week for me, I’m studying very hard VueJS - this time by coding real examples - and I confirm that there are some very good concepts backed in.</summary></entry><entry><title type="html">Dovrei partecipare al programma Erasmus?</title><link href="https://michelenasti.com/2017/12/04/dovrei-partecipare-al-programma-erasmus.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dovrei partecipare al programma Erasmus?" /><published>2017-12-04T01:00:00+01:00</published><updated>2017-12-04T17:09:42+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/12/04/dovrei-partecipare-al-programma-erasmus</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/12/04/dovrei-partecipare-al-programma-erasmus.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anche io ho partecpato al programma Erasmus&lt;/strong&gt;, era il 2006, l’anno dei mondiali e io ero a Siviglia. &lt;em&gt;Non avete idea di quanto sia appagante vincere un mondiale all’estero&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basandomi sui miei ricordi: prima di partire &lt;strong&gt;hai paura&lt;/strong&gt;, il primo mese che stai lì ti chiedi &lt;strong&gt;ma chi te l’ha fatto fare&lt;/strong&gt; mentre cerchi casa, fai la spesa, ti iscrivi ai corsi; il secondo mese è insieme al primo il più duro, &lt;strong&gt;pensi di aver fatto la cazzata più grande della tua vita&lt;/strong&gt;, non capisci la gente quando parla, non sai cosa fare e dove andare, un po’ ti senti solo se non hai nessuno (e io partii da solo)…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poi venne fuori la faccia di bronzo&lt;/strong&gt;. Un giorno sentii parlare in italiano in autobus e chiesi “hey, sei Erasmus? ma dove diavolo uscite la sera?”; un altro giorno incontrai degli studenti spagnoli che festeggiavano un’Italian Day con dolci italiani (disgustosi e mai mangiati prima) e in pratica finii a uscirci insieme e a correggergli i compiti, etc etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il terzo mese inizi a pensare che l’Erasmus è una figata pazzesca&lt;/strong&gt;, il quarto il quinto e il sesto &lt;strong&gt;speri non finisca mai&lt;/strong&gt; e inizi a progettare fughe, rimpatriate, anche se già sai che tante cose dovranno necessariamente finire lì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E in  tutto questo c’è che ti lasci con la ragazza o ne trovi una nuova, si conoscono persone di tutto il mondo, si imparano nuove lingue e si girano continenti. &lt;strong&gt;Anche i sentimenti si mettono a dura prova.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dal  punto di vista accademico ho avuto un problemaccio con lo spagnolo andaluso, In pratica i primi tre mesi di corso non ho capito nulla. Io, mai bocciato, in Spagna feci un solo esame su tre preventivati, ma quando tornai in Italia superai quei due esami con 30&amp;amp;lode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chiunque dovrebbe fare l’Erasmus. Anche chi non va all’università. Specialmente chi è fidanzato/a. Specialmente chi ha paura.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tutti.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quest’articolo era, in principio, un commento a un post su facebook. In bocca al lupo a tutti quelli che parteciperanno al programma.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="erasmus" /><category term="studio" /><category term="life" /><category term="università" /><summary type="html">Anche io ho partecpato al programma Erasmus, era il 2006, l’anno dei mondiali e io ero a Siviglia. Non avete idea di quanto sia appagante vincere un mondiale all’estero.</summary></entry><entry><title type="html">Alla scoperta di VueJS</title><link href="https://michelenasti.com/2017/12/03/alla-scoperta-di-vue-js.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alla scoperta di VueJS" /><published>2017-12-03T01:00:00+01:00</published><updated>2017-12-04T23:24:55+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/12/03/alla-scoperta-di-vue-js</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/12/03/alla-scoperta-di-vue-js.html">&lt;p&gt;E’ domenica, il Napoli non gioca, che fare? Dopo aver acceso il camino ho iniziato a guardarmi un po’ di VueJS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/vuejs.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vuejs-un-framework-minore&quot;&gt;VueJS, Un framework minore?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In questo mondo dominato da Angular e React, c’è ancora spazio per altri framework frontend?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti faccio un’altra domanda: quando ai suoi tempi c’era &lt;em&gt;solo&lt;/em&gt; JQuery, riuscivi a pensare che sarebbe mai nata un’altra libreria per il frontend?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penso di aver sentito parlare la prima volta di Vue che c’era &lt;em&gt;solo&lt;/em&gt; Angular 1 in giro, e tutti gli altri framework sgomitavano per diventare famosi. C’è chi ce l’ha fatta, tipo React, e chi invece ci prova ancora e non ci riesce, tipo Ember.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La differenza, molto spesso, la fa l’azienda che sponsorizza&lt;/strong&gt;: Google per Angular, e Facebook per React.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel caso di Vue, le aziende sponsorizzatrici non sono proprio dei nomi di primo piano: &lt;a href=&quot;https://stdlib.com/&quot; title=&quot;StdLib&quot;&gt;StLib&lt;/a&gt;, un’azienda che realizza un framework per codice serverless, &lt;strong&gt;non la conoscevo prima di oggi&lt;/strong&gt;. Quindi, già su questo, partiamo svantaggiati.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-mi-ha-colpito-di-vuejs&quot;&gt;Cosa mi ha colpito di VueJS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’approccio di VueJS è molto semplice, e questo è uno dei principali punti di forza:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;non c’è bisogno di partire da un boilerplate&lt;/strong&gt;, ma basta un file html linkato a uno script js;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;non c’è bisogno di conoscere la programmazione super avanzata&lt;/strong&gt;, ma bastano le conoscenze di un normale programmatore;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Somiglia in tutto e per tutto al primo angular&lt;/strong&gt;, quello che ho imparato a conoscere dannatamente e bene, e che funzionava alla grande;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la documentazione è chiarissima&lt;/strong&gt; e sin dall’inizio si entra nel vivo di VueJS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Non mi sono ancora addentrato molto, ma ho notato che il sistema dei componenti è semplicissimo e soprattutto &lt;strong&gt;si può iniziare a lavorare senza mettere in mezzo i vari webpack&lt;/strong&gt;, systemjs, browserify e compagnia cantando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo punto una domanda me la sono fatta anch’io:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vuejs-è-un-framework-moderno&quot;&gt;VueJS è un framework moderno?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nel senso, ha quelle caratteristiche di un &lt;strong&gt;framework post-angular1&lt;/strong&gt; (utilizzo di un virtual dom, utilizzo di paradigmi reactive, server-side rendering…)  ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il team di Vue ha scritto un’analisi tecnica molto profonda di Vue vs ogni-altra libreria-frontend sul mercato, soffermandosi specialmente su React perchè è quella cui somiglia di più. La velocità non deve essere presa in considerazione come fattore determinante, perchè Vue e React hanno numeri molto simili; quello che cambia è in dettagli come la curva di apprendimento, cosa accade all’intera applicazione un componente si aggiorna, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo vuol dire che si, &lt;strong&gt;Vue è una libreria frontend che si occupa solo della view&lt;/strong&gt;, lasciando ad altre librerie il compito del routing o di altre cose belle (autenticazione, autorizzazione, chiamate http…).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sono-solo-allinizio&quot;&gt;Sono solo all’inizio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A parte il primo tutorial, che mi ha lasciato un’ottima impressione, c’è ancora tanto da guardare. Vorrei provare a sviluppare qualcosa di meno semplice così da farmi un’idea di come funziona quando le linee di codice aumentano. Resisterà VueJS alla prova della complessità?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nei prossimi articoli proverò ad entrare più nel dettaglio di come funziona Vue. Keep reading!&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="vuejs" /><category term="javascript" /><category term="frontend" /><category term="angular" /><category term="react" /><category term="vue" /><summary type="html">E’ domenica, il Napoli non gioca, che fare? Dopo aver acceso il camino ho iniziato a guardarmi un po’ di VueJS.</summary></entry><entry><title type="html">Batman ha ispirato il … Comic Sans: storia di un Font che tutti odiano</title><link href="https://michelenasti.com/2017/12/01/batman-ha-ispirato-il-comic-sans-storia-di-un-font-che-tutti-odiano.html" rel="alternate" type="text/html" title="Batman ha ispirato il ... Comic Sans: storia di un Font che tutti odiano" /><published>2017-12-01T01:00:00+01:00</published><updated>2017-12-01T11:58:52+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/12/01/batman-ha-ispirato-il-comic-sans-storia-di-un-font-che-tutti-odiano</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/12/01/batman-ha-ispirato-il-comic-sans-storia-di-un-font-che-tutti-odiano.html">&lt;p&gt;La storia che sto per raccontare riguarda uno degli aspetti più &lt;em&gt;mitologici&lt;/em&gt; dell’informatica intera: il &lt;strong&gt;Comic Sans&lt;/strong&gt;, il carattere più odiato in assoluto, ma allo stesso tempo uno dei più usati al mondo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;linizio-microsoft-bob&quot;&gt;L’inizio: Microsoft Bob&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Bob&quot; title=&quot;Microsoft Bob&quot;&gt;Microsoft Bob&lt;/a&gt; meriterebbe un articolo a parte, in quanto fu uno dei primi progetti di Microsoft gestiti direttamente da Melinda Gates (la moglie di Bill) e, contemporaneamente, uno dei progetti più fallimentari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/bobhome1p.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idea dietro a Bob era di creare un’interfaccia alternativa a Windows 3.1 e Windows 95, un’interfaccia che fosse giocosa, facile da usare per gli utenti che non avevano dimestichezza coi computer, come gli anziani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si navigava all’interno di questo salone di casa, e per leggere un libro si cliccava sul libro, così come per aprire il calendario, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In fin dei conti l’idea era carina, ma aveva un grande problema: dietro un’interfaccia così giocosa il font utilizzato è un vetusto Times New Roman. brutto eh?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(sono segretamente convinto che sia stato questo il vero motivo dell’insuccesso commerciale.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vincent-connaire-luomo-che-progettò-comic-sans&quot;&gt;Vincent Connaire: l’uomo che progettò Comic Sans&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Vincent_Connare&quot; title=&quot;Vincent Connaire&quot;&gt;Vincent Connaire&lt;/a&gt; è un designer che nel 1993 iniziò a lavorare per Microsoft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Connaire entrò subito in contatto col team di Microsoft Bob e fece notare che un’interfaccia così giocosa non poteva avere un font tanto serio, quindi propose di ideare un font più uniforme allo stile comunicativo di Bob.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idea fu inizialmente accettata e Connaire si ispirò ai fumetti che amava di più, tra cui un &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/The_Dark_Knight_Returns&quot; title=&quot;Batman - The dark knight returns&quot;&gt;Batman - The dark knight returns&lt;/a&gt; del 1986 che aveva sulla sua scrivania. I caratteri dei fumetti generalmente vengono disegnati a mano, e fanno parte del processo di creazione. Il processo artigianale che c’è dietro a ogni dialogo di un fumetto fa sì che nessuno, fino ad oggi, si sia mai lamentato dei font dei fumetti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui sotto riporto una tavola di Batman, per farvi capire da dove nasce l’ispirazione.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/batman-begins-1986.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Ti ricordo che all’epoca Internet non c’era, o meglio esisteva da 1 anno: molto difficile trovare ispirazione on line. Io ricordo che dovetti installare non solo Netscape ma anche i driver TCP/IP a mano, coi floppy, su Windows 3.1).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-comic-sans&quot;&gt;Il Comic Sans&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fu così che nacque il Comic Sans, un carattere fortemente ispirato ai fumetti, che però non devi MAI utilizzare se vuoi disegnare fumetti per professione, pena il licenziamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/ComicSans.gif&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuttavia, quando il font era ormai pronto, &lt;strong&gt;il team di Microsoft Bob lo scartò&lt;/strong&gt;: non perchè fosse brutto, bensì perchè il progetto era ormai completato e &lt;strong&gt;tutte le textbox erano state ottimizzate per il Times New Roman&lt;/strong&gt;. Modificare il font significava entrare in ogni possibile textbox e aggiustarle per rendere il testo visualizzabile correttamente, cosa non proprio praticabile (all’epoca non esistevano reponsive design – la risoluzione “normale” era 800x600, credo…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi, se il Comic Sans non venne al mondo tramite Microsoft Bob, come si è diffuso?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-è-diventato-il-font-più-conosciuto-al-mondo-3d-movie-maker&quot;&gt;Come è diventato il font più conosciuto al mondo: 3D Movie Maker&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In un’epoca in cui Microsoft aveva il monopolio totale di ogni cosa fosse installata sui vostri pc, i programmatori di un altro progetto Microsoft decisero di usare il Comic Sans per le vignette di aiuto di un software chiamato &lt;strong&gt;3D Movie Maker&lt;/strong&gt;, un applicativo per bambini che permetteva di inserire personaggi in un ambiente virtuale (nel 1995, eh!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/3dmoviemaker.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su youtube esistono dei filmati che mostrano &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=LNBCoaZn8FU&quot;&gt;3D Movie Maker in azione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da quel momento in poi, l’ascesa di Comic Sans fu inarrestabile: fu inserito in &lt;strong&gt;Windows 95&lt;/strong&gt;, fu uno dei caratteri di default di &lt;strong&gt;Microsoft Publisher&lt;/strong&gt; e del neonato &lt;strong&gt;Internet Explorer 3.0&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Comic Sans è stato usato in molte situazioni sconvenienti. Ad esempio, il font stato usato per il testo di un memoriale di guerra, ai lati delle ambulanze, nei CV. In rete esistono centinaia di pagine sull’uso sconveniente del font, ad esempio su &lt;a href=&quot;https://www.buzzfeed.com/sophiegadd/absolutely-beautiful-examples-of-comic-sans-in-the-wild?utm_term=.brjVv42rMK#.pmnvYMPbkN&quot;&gt;BuzzFeed&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io personalmente posso dire di aver sostenuto &lt;strong&gt;esami all’università&lt;/strong&gt; la cui traccia era scritta in Comic Sans.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-ora&quot;&gt;E ora?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Beh, dovrebbe essere chiaro, &lt;strong&gt;non devi usarlo&lt;/strong&gt;. Per. nessun. motivo. al. mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono pochissimi motivi per cui dovresti usare il comic sans, e te li elenco qui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Se la tua audience ha meno di 2 anni.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Se la tua audience è composta da dislessici&lt;/strong&gt;. E’ infatti noto che i dislessici trovano più facile leggere il comic sans rispetto agli altri font.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Questo articolo non sarebbe mai nato senza il primo capitolo di un libro che purtroppo ho perso in aereo: &lt;a href=&quot;http://amzn.to/2zDrYID&quot; title=&quot;Sei proprio il mio Typo &quot;&gt;Sei proprio il mio Typo, di Simon Garfield&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://amzn.to/2zDrYID&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/seproprioilmiotypo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per altre storie bizzarre sui font, questo è il libro che fa per te;)&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="comic sans" /><category term="font" /><category term="storia" /><category term="vincent connaire" /><category term="microsoft" /><category term="microsoft bob" /><category term="design" /><summary type="html">La storia che sto per raccontare riguarda uno degli aspetti più mitologici dell’informatica intera: il Comic Sans, il carattere più odiato in assoluto, ma allo stesso tempo uno dei più usati al mondo.</summary></entry><entry><title type="html">Growth Hacker: cos’è? Intervista a Raffaele Gaito</title><link href="https://michelenasti.com/2017/11/18/growth-hacker-cos-e-intervista-a-raffaele-gaito.html" rel="alternate" type="text/html" title="Growth Hacker: cos'è? Intervista a Raffaele Gaito" /><published>2017-11-18T01:00:00+01:00</published><updated>2017-11-25T18:27:35+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/11/18/growth-hacker-cos-e-intervista-a-raffaele-gaito</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/11/18/growth-hacker-cos-e-intervista-a-raffaele-gaito.html">&lt;p&gt;Conosco &lt;a href=&quot;https://www.raffaelegaito.com/&quot; title=&quot;Raffaele Gaito, il blog&quot;&gt;Raffaele Gaito&lt;/a&gt; dai tempi dell’università, e mettiamolo subito in chiaro: siamo amici 😎 Oggi dobbiamo &lt;em&gt;fare finta&lt;/em&gt; che non abbiamo mai bevuto una birra insieme (mai!) e parleremo di una cosa che Raf conosce molto bene:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-growth-hacking&quot;&gt;il Growth Hacking&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Raffaele ha pubblicato il suo primo libro (&lt;a href=&quot;https://www.raffaelegaito.com/growth-hacker-libro/&quot;&gt;Growth Hacker, mindset e strumenti per far crescere il tuo business&lt;/a&gt; - c’è un’anteprima gratuita!) e ho colto l’occasione per fargli qualche domanda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.raffaelegaito.com/growth-hacker-libro/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/growth-hacker-libro-cover-3d-medium.png&quot; alt=&quot;Growth Hacker - il libro&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma questo Growth Hacking… cos’è? E soprattutto, interessa anche ai developer? Facciamocelo raccontare dal diretto interessato!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(M) E’ utile iniziare l’intervista parlando del perchè esiste il marketing: rivolgiamoci agli sviluppatori. “Non è il linguaggio di programmazione, o i framework, a decretare il successo di un prodotto, ma il marketing che ne consegue”. Se il prodotto è utile, e la gente ne ha bisogno e soprattutto lo viene a sapere, allora avrà successo. E’ un’affermazione vera?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(R) Si! Assolutamente! Non conta il linguaggio, quelle sono pippe da tecnici. Hai detto una cosa chiave: la gente deve venirlo a sapere. &lt;em&gt;Se fai il miglior programma del mondo, col codice più ottimizzato e col linguaggio più moderno, però lo sai solo tu e tuo cugino, quante copie ti aspetti di vendere?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(Michele) Partiamo dall’inizio. Hai cofondato Mangatar, una startup che si occupava di videogames, e a un certo punto hai lasciato. I motivi sono descritti&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.raffaelegaito.com/2016-lascio-mangatar-zona-di-comfort-crescita/&quot;&gt;&lt;strong&gt;in un tuo post&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;, ma il TL;DR è che sentivi la necessità di passare ad altro. Già in quel post (gennaio 2016) parlavi di Growth Hacking, parola che all’epoca era sconosciuta ai più. Come hai preso la strada del GH? Quand’è che l’hai conosciuto, e ne sei stato “folgorato”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Raffaele): Ho iniziato ad interessarmi al Growth Hacking più o meno 4-5 anni fa. Non ricordo esattamente quando, ma già leggevo cose in giro con molto interesse, cercando di capire se fosse la solita fuffa americana o meno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho iniziato fin da subito a fare qualche esperimento su cose più piccole, anche perché non avevo colto in pieno il potenziale della cosa, e avevo il classico approccio di chi scopre il Growth Hacking per la prima volta: pensare che si tratti di una scorciatoia e di qualche trucchetto per il successo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne sono rimasto folgorato perché è la perfetta intersezione di mondi diversi ai quali però ero molto legato. Riusciva a mettere nello stesso contesto le mie competenze tecniche, la mia passione per il marketing e il mio essere un uomo di business, un imprenditore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta che scopri sta cosa non puoi più tornare indietro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/raf_gaito.jpg&quot; alt=&quot;Raffaele Gaito&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(M) Questo è un blog di sviluppatori, gente che di marketing generalmente ne capisce (volontariamente) poco. Puoi spiegaci il GH “orientato ai developer”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(R) La cosa bella è che il Growth Hacking è perfetto per i programmatori e te lo dico proprio da programmatore! Per chi non lo sapesse io infatti sono laureato in informatica e per una vita ho fatto lo sviluppatore. Qualsiasi linguaggio, qualsiasi piattaforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come dicevo all’inizio io sono rimasto folgorato dal Growth Hacking proprio perché era molto concreto, molto vicino al mindset e all’approccio di un programmatore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lo so bene cosa pensano i programmatori del marketing ed è quello che pensavo anche io. Tutto troppo fumoso, tutto troppo generico, il rischio fuffa è dietro l’angolo.&lt;/em&gt; Invece il Growth Hacking arriva li con una metodologia precisa, i suoi framework, i suoi tool e i suoi modelli e tu capisci che è molto di più di “semplice marketing”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno degli aspetti fondamentali del Growth Hacking è la parte di prodotto che non viene mai sottolineata abbastanza. Molte attività di Growth Hacking si fanno quindi mettendo mano al codice e modificando il proprio prodotto per sperimentare nuove soluzioni, per adattarlo dopo la raccolta dati, per integrare modifiche suggerite dagli utenti, per fare A/B testing e così via.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E il prodotto è programmazione, c’è poco da fare!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(M) Possiamo dire che gli sviluppatori partono avvantaggiati se vogliono diventare Growth Hacking?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E’ vero che il programmatore può avvicinarsi molto facilmente, perchè ci sono degli aspetti tecnici del Growth Hacking che già padroneggia, ma non possiamo dire che è la categoria ideale perchè può avvicinarsi chiunque: ho colleghi che arrivano dal marketing, o dal prodotto …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(M) E’ in uscita&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.raffaelegaito.com/growth-hacker-libro/&quot;&gt;&lt;strong&gt;il tuo libro&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;, immagino sia fantastico potersi definire anche “autore di libri”. In giro ce n’erano già altri (pochi in verità) sul GH, io ne ho addirittura recensito uno. Perchè dovremmo leggere il tuo? (Ovviamente lo faremo 😉)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(R) Si ho visto che hai recensito “Growth Hacking” di Luca Barboni e Federico Simonetti. Luca è un grande amico e collega. Siamo stai i primi a portare questa disciplina in Italia e collaboriamo insieme su parecchie iniziative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Detto questo, perché leggere il mio libro? Provo a darti risposte diverse in base a scenari diversi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Se è la prima cosa che leggi sul Growth Hacking, è un libro perfetto con una piccola parte teorica (molto piccola) e poi tanta ciccia. Ti consentirà di capire velocemente di cosa si tratta, ma essere anche in grado di metterlo in pratica.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Se hai già letto altre cose sul Growth Hacking (tipo il libro di Luca), allora meglio ancora perché il taglio del libro è quello di essere strategico/operativo per la quotidianità. Se ti interessa applicare questa metodologia sul tuo progetto o vuoi farne un lavoro questo è il libro perfetto.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Se se già un po’ più avanti e magari hai fatto anche qualche corso (uno dei miei, ad esempio), il libro è il perfetto completamento a tutto quello che hai studiato fino ad oggi. È un manualetto da tenere sulla scrivania in ufficio e tirare fuori quando ti serve!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il libro è perfetto per le agenzie, per i freelance, per i marketer, per i growth hacker, per i product manager, per i project manager e per chiunque in azienda (la propria o quella di altri) abbia la necessità crescere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(M) In questi anni avrai avuto a che fare con tante realtà; come è stato recepito il GH dal management delle aziende per cui hai lavorato? E dagli altri reparti? (marketing… sviluppo…)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(R) Lo scenario è cambiato molto negli anni. Se nelle primissime fasi la cosa veniva guardata con sospetto, ora invece è tutto molto più facile. Sono anni che spingo tantissimo sull’evangelizzazione, l’informazione e la sensibilizzazione verso questa tematica e i risultati oggi si vedono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faccio corsi nelle università, vado a parlare nelle multinazionali, ho studenti in tutta Italia, il libro è finito bestseller. Diciamo che tutte queste cose sarebbero state impossibili senza aver “seminato” a lungo negli anni precedenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovviamente la risposta cambia da reparto a reparto, ma l’importante è essere concreti e non esagerare mai. È chiaro che &lt;em&gt;se vado nel reparto marketing e gli dico “il marketing è morto”&lt;/em&gt; difficilmente otterrò la loro fiducia e la loro attenzione. Anche perché è falso e il Growth Hacking è uno strumento in più nella loro cassetta degli attrezzi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io ho sempre usato un approccio concreto fatto di tanti esempi, tanti numeri e tanto sporcarsi le mani. E dopo un po’ si convincono tutti: dal manager al marketer, passando anche per i programmatori più scettici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(M) Una domanda che mi è arrivata dalla community di DevDay Salerno: quanto guadagna un GH?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(R) Direi che è una domanda che lascia il tempo che trova. E come se ti chiedessi “quanto guadagna un programmatore?”. Non esiste una risposta unica perché dovrei specificare in che nazione lavora, in che linguaggio programma, in che azienda lavora e così via.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allo stesso modo non esiste un modo unico di rispondere alla domanda del Growth Hacker. Per darti un’idea dell’importanza che questa figura ha attualmente sul mercato, ti posso dire che da una chiacchierata fatta ultimamente con una grossa startup americana è uscito fuori che in Silicon Valley ormai tutti vogliono solo due figure: il growth hacker e il data scientist e sono disposti a pagarli a peso d’oro. Si parlava di cifre sui &lt;strong&gt;200k l’anno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui in Inghilterra dove vivo io le offerte per questa figura si aggirano sui 60-80k l’anno e se guardi sui siti specializzati vedrai che in america uno stipendio medio per una figura del genere varia dai 120k ai 160k l’anno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però, ripeto, sono numeri campati in aria che hanno poco senso estrapolati dal loro contesto. Dipende se sei freelance, se sei assunto, se lavori in agenzia e così via.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(M) Cosa fa durante una “giornata lavorativa”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(R) Dipende molto dal tipo di progetto su cui sta lavorando e dalla fase in cui si trova (ricordo che il Growth Hacking è un processo). Generalmente passi un sacco di tempo sui numeri e sulla strategia, che significa molto excel, molto analytics e molto trello (o asana o altro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Molto dipende anche dal fatto se lavori con un team di Growth Hacking (e allora hai un ruolo più ad alto livello) oppure se sei da solo (e gestisci sia la parte strategica che operativa). Per farti qualche esempio concreto: ci sono una serie di attività legate agli esperimenti dove si va di brainstorming e prioritizzazione; tutta una serie di attività legate alla raccolta dati dove vai dallo svolgere customer interview a raccogliere gli hard data; tantissime attività sul prodotto che, come dicevo prima, coinvolgono il team di sviluppo e così via.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi ancora, in base allo step del funnel in cui ti trovi e ai canali sui quali sei attivo potresti dover gestire campagne di advertising, realizzare landing page, produrre contenuti, sviluppare nuove feature, e chi più ne ha più ne metta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come avrai capito il Growth Hacking è un mondo vastissimo dove dentro rientrano attività appartenenti a settori molto diversi tra di loro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il cuore di tutto questo è una metodologia basata sugli esperimenti, quindi indipendentemente dal cosa fai il concetto base è: &lt;em&gt;il Growth Hacker nella quotidianità fa test. Un sacco di test&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(M) Come si diventa Growth Hacker?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(R) Fino a qualche anno fa la situazione era tragica perché i contenuti in italiano erano pochi e anche di pessima qualità. Quindi bisognava per forza studiare dal materiale americano e poi andare per tentativi, cosa che ho fatto io e tutti quelli che come me hanno iniziato diversi anni fa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oggi lo scenario è ben diverso, ci sono libri in italiano che parlano di questo argomento, sia libri scritti da autori italiani (come il mio) che libri americani tradotti in italiano. Ci sono tanti corsi, sia online che in aula e io, ad esempio, ho realizzato il &lt;a href=&quot;http://raffaele.link/growth-hacking-masterclass&quot;&gt;primo corso online sul Growth Hacking&lt;/a&gt;, proprio insieme a Luca, dove trattiamo l’argomento dalla A alla Z.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo aggiungi il fatto che anche le università si sono svegliate e ne hanno capito l’importanza. Oggi ci sono sia percorsi completamente dedicati al Growth Hacking che moduli o lezioni su questo tema nei “classici” corsi dedicati al marketing o al business.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi il materiale per studiare c’è ed è pure tanto. Ovviamente questo da solo non basta, visto che è una materia molto pratica. Come ho scritto sul mio blog io credo nel metodo “studia-sperimenta-aspetta”. Quindi dopo una bella infarinatura teorica non c’è modo migliore di imparare qualcosa di nuovo se non sporcandosi le mani e smanettando su progetti veri!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In generale considera che la figura del Growth Hacker è quella che nel mondo delle risorse umane viene chiamata “profilo a T” e quindi è una persona con un bagaglio di competenze incredibili, proprio perché spazia da aspetti tecnici alle vendite, dal saper scrivere al saper fare advertising, dal marketing all’analytics e chi più ne ha più ne metta!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(M) Come ultima domanda ti chiedo: mettiamoci nei panni di una startup neonata che ha zero euro, un prodotto in fase di realizzazione e bisogno di crescere: quali tool consiglieresti, i più economici possibili, per iniziare a monitorare le proprie metriche? Si può fare con zero euro?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(R) Il Growth Hacking non si può fare con zero euro, togliamocelo dalla testa. E allo stesso modo &lt;em&gt;non si può fare startup con zero euro&lt;/em&gt;. È una stupidaggine che dobbiamo smettere di ripetere. Se hai zero euro vai a fare il dipendente, non ti metti a fare la cosa più rischiosa al mondo: l’imprenditore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Detto questo i soldi li devi trovare, che siano i tuoi risparmi o che siano quelli di un secondo lavoro che fai per mantenerti, un piccolo budget è necessario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La grossa differenza del Growth Hacking è che ti permette di ottenere risultati tangibili e fin da subito anche con budget molto piccoli perché ti permette di usare il budget in maniera più intelligente. La chiave è tutta qui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E non è mai questione di tool, ma ancora una volta, è questione di processo e di strategia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se proprio però vuoi una risposta con qualche nome, e so che la vuoi, ti dico che allora si possono fare grandi cose anche con tool di analytics gratuiti come &lt;a href=&quot;https://analytics.google.com/&quot;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt; o con tool professionali ma che offrono piani free come &lt;a href=&quot;https://count.ly/&quot;&gt;Countly&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://amplitude.com/&quot;&gt;Amplitude&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Occhio che però per crescere questo non basta. Raccogliere i dati è importante, ma è solo l’inizio. Devi sapere quali dati raccogliere, come leggerli e, soprattutto, quali decisioni prendere da essi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E per questo non c’è tool al mondo. Tocca mettersi a studiare ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grazie Raf per il tuo tempo. Vi lascio con il&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://amzn.to/2hOoizV&quot;&gt;&lt;strong&gt;link al libro su Amazon&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;. alla prossima!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="growth hacking" /><category term="raffaele gaito" /><category term="marketing" /><category term="libro" /><summary type="html">Conosco Raffaele Gaito dai tempi dell’università, e mettiamolo subito in chiaro: siamo amici 😎 Oggi dobbiamo fare finta che non abbiamo mai bevuto una birra insieme (mai!) e parleremo di una cosa che Raf conosce molto bene:</summary></entry><entry><title type="html">Other thoughts about NaN (then, stop)</title><link href="https://michelenasti.com/2017/11/16/why-nan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Other thoughts about NaN (then, stop)" /><published>2017-11-16T01:00:00+01:00</published><updated>2017-11-17T10:18:47+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/11/16/why-nan</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/11/16/why-nan.html">&lt;p&gt;When I posted the &lt;a href=&quot;https://michelenasti.com/2017/11/14/not-a-number-when-javascript-gets-crazy.html&quot; title=&quot;Not-a-Number: when Javascript gets crazy&quot;&gt;NaN article&lt;/a&gt; on facebook in a programmers group, I received some very bad reviews. Let’s analyze them.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;it-is-obvious&quot;&gt;“It is obvious!”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;It is obvious, but it’s not common. Partly because I am a developer with some years of experience and, altough I have studied and studying a lot of programming, I have never occourred in &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;-at-work. You might think that this is impossible, but well, it isn’t because happened to me. Maybe because I rarely do maths without checking types? Maybe because I rarely do maths in Javascript (it’s a very bad idea)?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;why-nan--nan-is-false&quot;&gt;Why NaN === NaN is false&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The fact that &lt;code&gt;NaN !== NaN&lt;/code&gt; is true is obvious, after you reason about it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When I thought of this the first time, I thought it’s absurd, but after a while I realized that this is the only possible logic behaviour. As some have said, if I divide a number by a string I get &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;, and if I divide another number by another string I get another &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;. Are these two&lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; equal? no. &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; is not even a measurable property.&lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; is a state, and as such it cannot be compared to other&lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;s.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;More on this: &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/questions/1565164/what-is-the-rationale-for-all-comparisons-returning-false-for-ieee754-nan-values&quot;&gt;What is the rationale for all comparisons returning false for IEEE754 NaN values?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;why-this-is-not-a-js-only-matter&quot;&gt;Why this is not a JS-only matter&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; has not been invented by Javascript, or by Java. It is here with us since the first processor, and it is used for a wide range of cases. Here are some:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Division of zero by zero&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dividing an infinity by an infinity&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Multiplication of an infinity by a zero&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Any operation in which &lt;em&gt;NaN&lt;/em&gt; is an operand&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Converting a non-numeric string or &lt;em&gt;undefined&lt;/em&gt; into a number&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;It is described in standard IEEE 754, from 1985. In this standard you can read how integer and decimal numbers are stored inside a computer (&lt;em&gt;spoiler: decimal numbers in a computer are not real, continuous, neither infinite).&lt;/em&gt; You’ll read of many edge cases regarding decimal numbers, along with what should happen when you’re in one of the cases described before. So, &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; &lt;strong&gt;is a convention followed by pretty much every programming language&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;javascript-quirks&quot;&gt;Javascript Quirks&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;But JS does some &lt;em&gt;stranger things&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;It has two &lt;code&gt;isNaN()&lt;/code&gt; functions, and you must choose the one you need carefully.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;the standard &lt;code&gt;isNaN()&lt;/code&gt; function does type cohercion, that’s why &lt;code&gt;isNaN(null) == false&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;and-now&quot;&gt;And Now?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Should every developer in the world know this? Yes, but chances are that you’ll never need to use this bit of information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Is this a good question in a job interview? Well, I don’t think so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chances are that you’ll never need to do this, and even if you hit &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;, that’s something you’ll learn in two hours wikipedia’s reading (or my blog, hehehe).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In a Job interview I would focus on what the candidate can actially do and his way of reasoning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Of course, if I’m interviewing for a position that has to deal with financial or mathematical programming, knowing of &lt;code&gt;Infinity&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; (and how numbers are processed by the processor). But I wouldn’t do this in Javascript, because JS has no integers.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;is-it-dumb-to-explore-these-areas-of-a-programming-language&quot;&gt;Is it dumb to explore these areas of a programming language?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In my opinion, no. It’s just fun, and a new way to learn something.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In some very bad comments (ones that started with “you are idiot”) there were some insightful hints that made me follow links, read articles, study more - and write this.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But on the web I have received some critics like “buy a book and read it”, and the first thing I thought is … &lt;em&gt;haters’ gonna hate&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Others have also accused me of “plagiarism” :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Honestly, this happens in every group that has more than 1-2 thousand members; people will comment out just to say that you’re dumb and they’re better.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="nan" /><category term="javascript" /><category term="not-a-number" /><summary type="html">When I posted the NaN article on facebook in a programmers group, I received some very bad reviews. Let’s analyze them.</summary></entry><entry><title type="html">Not-A-Number: when javascript gets crazy</title><link href="https://michelenasti.com/2017/11/14/not-a-number-when-javascript-gets-crazy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Not-A-Number: when javascript gets crazy" /><published>2017-11-14T01:00:00+01:00</published><updated>2017-11-14T13:20:42+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/11/14/not-a-number-when-javascript-gets-crazy</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/11/14/not-a-number-when-javascript-gets-crazy.html">&lt;p&gt;Yesterday I was doing some maintenance on a corporate website when I found out that &lt;code&gt;parseInt()&lt;/code&gt; returns &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; if the argument is, well, not a number.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/not-a-number.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;&amp;gt; let pippo = parseInt('a')
NaN
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; is a constant and stands for &lt;code&gt;Not a Number&lt;/code&gt;. Javascript uses this for some very default cases, for example if you divide a number by a string, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That’s fair. What comes next is funny :)&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;&amp;gt; pippo == NaN
false
&amp;gt; pippo === NaN
false
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Even if a variable is &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;, you cannot check with the usual operators that it is &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;&amp;gt; pippo == pippo
false
&amp;gt; pippo === pippo
false
&amp;gt; NaN == NaN
false
&amp;gt; NaN === NaN
false
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Things start to get crazy. As you can see, &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; is not even equal to itself. You cannot compare anything to &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;, because &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; is not equal to anything.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sooooo-isnan-&quot;&gt;sooooo… isNaN() ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;There is a function called &lt;code&gt;isNaN()&lt;/code&gt; and it’s the only way to detect a &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;&amp;gt; isNaN(pippo)
true
&amp;gt; isNaN(3)
false
&amp;gt; isNaN('bau bau micio micio')
true
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;This function seems to resolve our problems: it detects &lt;em&gt;not&lt;/em&gt;-numbers, and infact a string is considered &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;&amp;gt; isNaN(undefined)
true
&amp;gt; isNaN(null)
false
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;I see your face 😆 Where is the logic?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;isNaN&lt;/code&gt; tries to convert the argument to a number, using the constructor &lt;code&gt;Number()&lt;/code&gt;; if the argument cannot be converted, &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt; is returned.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the case of &lt;code&gt;isNaN(null)&lt;/code&gt;, this is what happens:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;isNaN(null) // Number(null) ==&amp;gt; 0 
&amp;gt; false 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ha ha, &lt;code&gt;Number(null)&lt;/code&gt; returns zero??? Welcome to javascript 😎 This would require a bigger explanation, however JS does a type cohercion trying to compare things. It is described &lt;a href=&quot;http://www.ecma-international.org/ecma-262/5.1/#sec-9.3&quot;&gt;here&lt;/a&gt; (warning: it’s a spec, the first 10 lines are understandable, then it’s a mess).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Of course,&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;null == 0
&amp;gt; false
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Just to add the last bit of discoveries around &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;Number(null)
&amp;gt; 0
parseInt(null) 
&amp;gt; NaN
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&quot;there-is-another-isnan-around&quot;&gt;There is another isNaN() around&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The Javascript &lt;code&gt;Number&lt;/code&gt; object also has a &lt;code&gt;isNaN&lt;/code&gt; method, that is way more conservative:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;&amp;gt; Number.isNaN(3)
false
&amp;gt; Number.isNaN('3a')
false
&amp;gt; Number.isNaN('abc')
false
&amp;gt; Number.isNaN(undefined)
false
&amp;gt; Number.isNaN(null)
false
&amp;gt; Number.isNaN(NaN)
true
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;It will return &lt;code&gt;true&lt;/code&gt; only for &lt;code&gt;NaN&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;stop-this-its-a-mess&quot;&gt;Stop this! It’s a mess!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ok, let’s end with a song:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;console.log(`${10/'a'}a${ 10/'b'}a${ 10/'c'}a${10/'d'}a ${10/'e'}a${10/'f'}a${10/'g'}a${ 10/'h'}a Batman!`)
//NaNaNaNaNaNaNaNa NaNaNaNaNaNaNaNa Batman!
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><summary type="html">Yesterday I was doing some maintenance on a corporate website when I found out that parseInt() returns NaN if the argument is, well, not a number.</summary></entry><entry><title type="html">Gestpay new website is online!</title><link href="https://michelenasti.com/2017/11/02/gestpay-new-website-is-online.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gestpay new website is online!" /><published>2017-11-02T01:00:00+01:00</published><updated>2017-11-10T10:52:22+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/11/02/gestpay-new-website-is-online</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/11/02/gestpay-new-website-is-online.html">&lt;p&gt;I’m really excited to write about one of my latest works: &lt;strong&gt;the redesign of Gestpay’s website.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/Screenshot-2017-11-6 Gestpay.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;what-is-gestpay&quot;&gt;What is Gestpay&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gestpay.it/&quot;&gt;Gestpay&lt;/a&gt; is the most famous Italian payment processor, owned by Gruppo Banca Sella. It allows websites to accept payments on your ecommerce and your online activities. The main features are:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accept credit cards&lt;/strong&gt; from all over the world&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Integrates with 80+ &lt;strong&gt;alternative payment systems&lt;/strong&gt;, like PayPal, Apple Pay, Alipay, Qiwi, Sofort, Klarna… And more!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Allows to &lt;strong&gt;customize the payment form&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;multiple layers of &lt;strong&gt;security&lt;/strong&gt; (3d secure, Gestpay Guaranteed Payment…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;It is suitable for &lt;strong&gt;small, medium and giant businesses&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Still on track after 20 years&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;One of my first jobs was to design a &lt;a href=&quot;Http://docs.gestpay.it&quot;&gt;documentation website&lt;/a&gt;, with the goal to be as clear and simple as possible, for developers. We did it!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, what’s great about this?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;working-with-designers-is-great&quot;&gt;Working with designers is great&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This is the first thing that comes to mind. For the first time in my life ever, I had to implement the work of a professional designer. Behind many choices (like, how many pixels here and there) there was a long discussion that could be going. I want to say this in bold: &lt;strong&gt;every frontend developer should work with a designer.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;His job started before mine: based on feedbacks received from Facebook contacts, we had a sense of what of the old site was clear and what not.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then, we performed &lt;strong&gt;usability tests&lt;/strong&gt; that confirmed our hypothesis, thus giving us a clear direction on how to setup the navigation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He realized the layout and thanks to a product called &lt;a href=&quot;&quot;&gt;invision&lt;/a&gt; I could check all the relevant data for me, like colors, spaces, grab the images, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/gestpay-invision.PNG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;only-small-subset-of-prerequisites&quot;&gt;Only small subset of prerequisites&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;When we started, it wanted to be a minor redesign of our website. So we decided to approach it lightly.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reuse components&lt;/strong&gt; of the previous website, as much as we could&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reuse existing css&lt;/strong&gt; if possible&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationalization&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mobile and tablet friendly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;However, the old website was using a structure doomed with old plugins that were not supported anymore. I decided to rewrite a big part of the website structure from zero, reusing only the SCSS (that was indeed very well organized).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;technically-speaking&quot;&gt;Technically speaking…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gestpay is made with &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;, a static website generator. It is written in ruby but you don’t have to understand a line of ruby to get it working.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For the styling part we used &lt;a href=&quot;http://sass-lang.com/&quot;&gt;SCSS&lt;/a&gt;, a CSS extension that allows to split styling in many files. This doesn’t solve all styling problems, but by using two guiding principles like &lt;a href=&quot;https://www.xfive.co/blog/itcss-scalable-maintainable-css-architecture/&quot;&gt;ITCSS &lt;/a&gt;and &lt;a href=&quot;http://getbem.com/introduction/&quot;&gt;BEM&lt;/a&gt;, we wrote clearer class names and organized stuff logically.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Combining this with &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/CSS/Media_Queries/Using_media_queries&quot;&gt;responsive classes&lt;/a&gt;, like &lt;code&gt;media @screen and (max-width: 650px)&lt;/code&gt;, we have developed a website that is also mobile friendly, from the first line of code.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I can’t say how much Flexbox I have used. &lt;a href=&quot;https://css-tricks.com/snippets/css/a-guide-to-flexbox/&quot;&gt;Flexbox&lt;/a&gt; is so cool I rarely had to use other display properties. Give it a try!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-word-on-internet-explorer&quot;&gt;A word on Internet Explorer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Internet explorer is still used out there; it’s about 3-7% of the total traffic received on our website. For some complex styling options I had to write some rules for IE only. Edge, on the other side, is great and supports every new standard. We think IE will be less and less important, so this technique (add a discriminant class if the browser is IE) should be future proof.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stop using IE! It has been deprecated!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-word-on-safari&quot;&gt;A word on Safari&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Developing for mobile (iOS) is impossible if you don’t have an iPhone with you.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For some reasons Safari is not that cool. For example, when you scroll down a page on iPhone the viewport gets bigger, while If you scroll up, weird effects apply. This happens because the button bar hides at the bottom. From a user experience point of view, this is not optimal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;thats-all-folks&quot;&gt;That’s all folks!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Now we are checking the stats to see if every user can achieve the promised UX. We are also monitoring new bugs and eventually 404s. We believe to have done a great work in simplifying the user experience; check it out and give us your thoughts!&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="English" /><category term="Gestpay" /><category term="Website" /><category term="Design" /><category term="Work" /><summary type="html">I’m really excited to write about one of my latest works: the redesign of Gestpay’s website. What is Gestpay Gestpay is the most famous Italian payment processor, owned by Gruppo Banca Sella. It allows websites to accept payments on your ecommerce and your online activities. The main features are: Accept credit cards from all over the world Integrates with 80+ alternative payment systems, like PayPal, Apple Pay, Alipay, Qiwi, Sofort, Klarna… And more! Allows to customize the payment form multiple layers of security (3d secure, Gestpay Guaranteed Payment…) It is suitable for small, medium and giant businesses Still on track after 20 years One of my first jobs was to design a documentation website, with the goal to be as clear and simple as possible, for developers. We did it! So, what’s great about this? Working with designers is great This is the first thing that comes to mind. For the first time in my life ever, I had to implement the work of a professional designer. Behind many choices (like, how many pixels here and there) there was a long discussion that could be going. I want to say this in bold: every frontend developer should work with a designer. His job started before mine: based on feedbacks received from Facebook contacts, we had a sense of what of the old site was clear and what not. Then, we performed usability tests that confirmed our hypothesis, thus giving us a clear direction on how to setup the navigation. He realized the layout and thanks to a product called invision I could check all the relevant data for me, like colors, spaces, grab the images, etc. Only small subset of prerequisites When we started, it wanted to be a minor redesign of our website. So we decided to approach it lightly. Reuse components of the previous website, as much as we could Reuse existing css if possible Internationalization Mobile and tablet friendly However, the old website was using a structure doomed with old plugins that were not supported anymore. I decided to rewrite a big part of the website structure from zero, reusing only the SCSS (that was indeed very well organized). Technically speaking… Gestpay is made with Jekyll, a static website generator. It is written in ruby but you don’t have to understand a line of ruby to get it working. For the styling part we used SCSS, a CSS extension that allows to split styling in many files. This doesn’t solve all styling problems, but by using two guiding principles like ITCSS and BEM, we wrote clearer class names and organized stuff logically. Combining this with responsive classes, like media @screen and (max-width: 650px), we have developed a website that is also mobile friendly, from the first line of code. I can’t say how much Flexbox I have used. Flexbox is so cool I rarely had to use other display properties. Give it a try! A word on Internet Explorer Internet explorer is still used out there; it’s about 3-7% of the total traffic received on our website. For some complex styling options I had to write some rules for IE only. Edge, on the other side, is great and supports every new standard. We think IE will be less and less important, so this technique (add a discriminant class if the browser is IE) should be future proof. Stop using IE! It has been deprecated! A word on Safari Developing for mobile (iOS) is impossible if you don’t have an iPhone with you. For some reasons Safari is not that cool. For example, when you scroll down a page on iPhone the viewport gets bigger, while If you scroll up, weird effects apply. This happens because the button bar hides at the bottom. From a user experience point of view, this is not optimal. That’s all folks! Now we are checking the stats to see if every user can achieve the promised UX. We are also monitoring new bugs and eventually 404s. We believe to have done a great work in simplifying the user experience; check it out and give us your thoughts!</summary></entry><entry><title type="html">Cryptomining and websites: how long will it be tolerated?</title><link href="https://michelenasti.com/2017/10/24/cryptomining-and-websites-how-long-will-be-tolerated.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cryptomining and websites: how long will it be tolerated?" /><published>2017-10-24T02:00:00+02:00</published><updated>2017-11-10T10:52:22+01:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/10/24/cryptomining-and-websites-how-long-will-be-tolerated</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/10/24/cryptomining-and-websites-how-long-will-be-tolerated.html">&lt;p&gt;A lot of stuff has happenend in the crypto-mining world: antiviruses, search engines, private miners, and more.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/miners.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;there-are-private-miners-out-there&quot;&gt;There are private miners out there&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;After discovering Coinhive I found out many new websites that offered the same cryptomining services: &lt;a href=&quot;https://www.crypto-loot.com/&quot; title=&quot;Crypto-Loot&quot;&gt;CryptoLoot&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jsecoin.com/&quot;&gt;JSCoin&lt;/a&gt;… The main differences are in the payout and in the commission they take.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, I’ve been contacted by a facebook friend that offered me to enter an “exclusive program” with a private monero miner, untraceable by antiviruses because it’s self hosted.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The reason is that, in his opinion, Coinhive and others lie about your true visitors and give you less in terms of cash.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I cannot tell you his name (private!) and I must say that I tried to enter his “programme” but at the end we didn’t achieve anything. It was just too complicated.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If your browser consumes too much CPU maybe you’ve found a private monero miner.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;antiruses-and-extensions&quot;&gt;Antiruses and Extensions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/antivirus-mining.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I have personally tried a Firefox extension called &lt;a href=&quot;https://addons.mozilla.org/it/firefox/addon/no-coin/&quot;&gt;NoCoin&lt;/a&gt; and it works for me; infact, my blog was blocked. On Chrome you might try other extensions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Other friends have told me that antiviruses like Avast alert the user about the script. Some friends think that my website has been hacked :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is a great problem for website owners; if you are going to use something that is considered a threat, how can you bring users to your website?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;coinhives-new-project-authedmine&quot;&gt;Coinhive’s new project: Authedmine&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Coinhive tries to stop antiviruses by creating a new project called &lt;a href=&quot;https://authedmine.com/&quot;&gt;Authedmine&lt;/a&gt;. The idea is simple: show a popup when users land on the website, explaining what’s going on, and how to opt out. The choice will be remembered for a session.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I’m using this on my website, now.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mining-vs-ads&quot;&gt;Mining vs Ads&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Many bloggers or small enterprises see in cryptomining a way to avoid ads and earn some cash from their websites: users are splitted - the enthusiasts, “finally a way to not show ads entirely!” and the enemies, “the CPU is mine and I decide what to do with it”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However,most users just don’t give a f*ck.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;will-my-website-be-blocked-by-google-&quot;&gt;Will my website be blocked by Google ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I believe this. Not because it’s a virus (it isn’t!) but because cryptomining is eroding (might erode) some market share from advertisement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Don’t forget that Google is a big reseller of ads, and if they won’t sell ads, their business is over.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;They are also a big search engine and if your website doesn’t show up on Google, well you just don’t exist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So I imagine that in the future they will block cryptomining because it’s interfering with their business. They can unilaterally choose this.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, There is no official position from Google about this.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;the-best-comment-about-my-experiment&quot;&gt;The best comment about my experiment&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/mining-best-comment.PNG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;I tried to open the page, and &lt;strong&gt;my macbook started screaming with pain&lt;/strong&gt;. I have marked the url, and I have promised myself to never visit again. These things should not be done for morality issues, you’re literally ruining your users’ hardware. I didn’t even read the whole article, I closed immediately. For me, a big NO.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;By deciding to use a cryptominer in your website, you should also think of users like him.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="coinhive" /><category term="cryptoloot" /><category term="authedmine" /><category term="search engines" /><category term="google" /><summary type="html">A lot of stuff has happenend in the crypto-mining world: antiviruses, search engines, private miners, and more. There are private miners out there After discovering Coinhive I found out many new websites that offered the same cryptomining services: CryptoLoot, JSCoin… The main differences are in the payout and in the commission they take. However, I’ve been contacted by a facebook friend that offered me to enter an “exclusive program” with a private monero miner, untraceable by antiviruses because it’s self hosted. The reason is that, in his opinion, Coinhive and others lie about your true visitors and give you less in terms of cash. I cannot tell you his name (private!) and I must say that I tried to enter his “programme” but at the end we didn’t achieve anything. It was just too complicated. If your browser consumes too much CPU maybe you’ve found a private monero miner. Antiruses and Extensions I have personally tried a Firefox extension called NoCoin and it works for me; infact, my blog was blocked. On Chrome you might try other extensions. Other friends have told me that antiviruses like Avast alert the user about the script. Some friends think that my website has been hacked :p This is a great problem for website owners; if you are going to use something that is considered a threat, how can you bring users to your website? Coinhive’s new project: Authedmine Coinhive tries to stop antiviruses by creating a new project called Authedmine. The idea is simple: show a popup when users land on the website, explaining what’s going on, and how to opt out. The choice will be remembered for a session. I’m using this on my website, now. Mining vs Ads Many bloggers or small enterprises see in cryptomining a way to avoid ads and earn some cash from their websites: users are splitted - the enthusiasts, “finally a way to not show ads entirely!” and the enemies, “the CPU is mine and I decide what to do with it”. However,most users just don’t give a f*ck. Will my website be blocked by Google ? I believe this. Not because it’s a virus (it isn’t!) but because cryptomining is eroding (might erode) some market share from advertisement. Don’t forget that Google is a big reseller of ads, and if they won’t sell ads, their business is over. They are also a big search engine and if your website doesn’t show up on Google, well you just don’t exist. So I imagine that in the future they will block cryptomining because it’s interfering with their business. They can unilaterally choose this. However, There is no official position from Google about this. The best comment about my experiment I tried to open the page, and my macbook started screaming with pain. I have marked the url, and I have promised myself to never visit again. These things should not be done for morality issues, you’re literally ruining your users’ hardware. I didn’t even read the whole article, I closed immediately. For me, a big NO. By deciding to use a cryptominer in your website, you should also think of users like him.</summary></entry><entry><title type="html">By visiting my website you’re mining cryptocurrencies for me. Here’s what I found out</title><link href="https://michelenasti.com/2017/10/11/mining-cryptocurrencies-on-your-visitors-browser-with-coinhive.html" rel="alternate" type="text/html" title="By visiting my website you're mining cryptocurrencies for me. Here's what I found out" /><published>2017-10-11T02:00:00+02:00</published><updated>2017-10-12T09:54:30+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/10/11/mining-cryptocurrencies-on-your-visitors-browser-with-coinhive</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/10/11/mining-cryptocurrencies-on-your-visitors-browser-with-coinhive.html">&lt;p&gt;The day I found out that I could make some money with my blog, I was elettrified. It was (I believe) 2007. it all started with Adsense. However, for a small blog like mine, Adsense is not a perfect choice. Infact my analytics do speak for me: I’m not the most trafficked website on earth and &lt;strong&gt;my blog does not have the direct scope of making me earn cash&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/analytics-michelenasti-com.PNG&quot; alt=&quot;visits for the last 30 days&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(The purpose of this blog is &lt;strong&gt;to record what I learn&lt;/strong&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;and-the-experiment-starts&quot;&gt;And the experiment starts&lt;/h2&gt;

&lt;script type=&quot;application/javascript&quot;&gt;
function getTotalHashes() {
    if (!miner) return; 
    document.getElementById('totalHashes').innerHTML = miner.getTotalHashes();
}
setInterval(getTotalHashes, 1000);
&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;By reading this article you’ve calculated &lt;b&gt;&lt;span id=&quot;totalHashes&quot;&gt;0&lt;/span&gt; hashes&lt;/b&gt; till now.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I heard of a new service called &lt;a href=&quot;https://coinhive.com/&quot;&gt;CoinHive&lt;/a&gt; that allows website owners to add a cryptocurrency miner to their website. I was too curious to not give a try.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Very simple to start: just add a &lt;code&gt;&amp;lt;script&amp;gt;&lt;/code&gt; element, then start the miner via javascript, and voilà: the miner will start mining using YOUR Cpu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;technical-details&quot;&gt;Technical details&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;the miner is not written in pure javascript; instead, it is written in WebAssembly (a way of executing “compiled” code inside browsers) to achieve the most efficient processing power.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That said, The code I use to start the miner is:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;var miner = new CoinHive.Anonymous('....my id on coinhive');

miner.setNumThreads(Math.min(miner.getNumThreads(), 2));

//5 seconds delay 
setTimeout(startMiner, 5000)

miner.setThrottle(0.85)

function startMiner() {

    miner.start();

    var interval = setInterval(function () {
        var threads = miner.getNumThreads();
        if (threads &amp;lt;= 1) {
            clearInterval(interval);
        } else {
            miner.setNumThreads(threads - 1);
        }
    }, 45 * 1000);
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;First of all, I instantiate a new miner with &lt;code&gt;new CoinHive.Anonymous()&lt;/code&gt; function.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then I have decided that &lt;strong&gt;I don’t want to consume all the processing power of your devices&lt;/strong&gt;; so I’ll use at max 2 threads.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;After 5 seconds the miner starts&lt;/strong&gt;. This is done to not block the browser during page loading.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Every 45 seconds I decrease a thread&lt;/strong&gt;, so the miner will start using less and less power from your pc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When the number of threads reaches 1, I remove the  &lt;code&gt;setInterval&lt;/code&gt; and the miner will work indefinitely with just one thread, until you close the browser or change page.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;what-am-i-mining-exactely&quot;&gt;What am I mining exactely&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I’m mining &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Monero&quot;&gt;MONERO&lt;/a&gt; (code: XHR), a cryptocurrency that has many interesting properties, one of which is that you can mine in the browser and the performance will be at max 2x less than by using GPUs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In bitcoin, &lt;a href=&quot;https://bitcointalk.org/index.php?topic=146567.0&quot;&gt;this factor is something like 400x&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The current value of Moneros, at the time of writing, is 86$.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;how-rich-i-am-now&quot;&gt;How rich I am now&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I have mined for a full week using my readers CPUs and I have achieved a fantastic 0.001 XHR. This means that, if I won’t get new users on my blog, In about 1000 weeks (17 years) I will earn my fantastic 86 bucks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CoinHive takes the 30% of all the earnings (Too much!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doing some more math, in one week I have earned something like &lt;strong&gt;0,08 $&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When I was experimenting Adsense on this blog, I eaned 1,51 $ in one month; that’s &lt;strong&gt;0,37 $&lt;/strong&gt; per week.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So I agree with the &lt;a href=&quot;https://medium.com/@MaxenceCornet/coinhive-review-embeddable-javascript-crypto-miner-806f7024cde8&quot;&gt;conclusions of other bloggers&lt;/a&gt;, that with Adsense you can earn &lt;strong&gt;up to 5 times more&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ethics&quot;&gt;Ethics&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;You might have understood that this is just an experiment, that I’ll stop one of these days. I value my readers more than 8 cents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And I have realized that I won’t become rich by mining Moneros on your CPUs.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;I’m implementing a popup to alert the users of this experiment&lt;/strong&gt;, and to give them a way to stop this. (This takes time, because like everything on this blog, it is made by hand from me… it will be implemented shortly).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;However, is it right to mine cryptocurrencies while visiting a website?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The answer is… depends.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A blogger would really like to earn some cash&lt;/em&gt; while writing articles, but usually he will not earn anything at all if the blog does not have any visits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The CPU is usually a wasted resource on desktop computers, and it is unexpensive for visitors to let websites use their CPU. Many users don’t even bother to know.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the future, websites may use Monero’s mining by implementing services that measures the user’s hashing and allows them to earn coins to use their services.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On the other hand, many users are concerned of what their CPU is doing all the time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The same applies for ads and banners: &lt;strong&gt;everybody uses an Ad blocker&lt;/strong&gt;, because in the past websites used an excess of banners on websites and it was impossible to read an article without closing 3-4 popups. Now the situation has got better. These banners helped websites to pay contributors and the bill.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="english" /><category term="cryptocurrencies" /><category term="mining" /><category term="monero" /><category term="coinhive" /><category term="blog" /><summary type="html">The day I found out that I could make some money with my blog, I was elettrified. It was (I believe) 2007. it all started with Adsense. However, for a small blog like mine, Adsense is not a perfect choice. Infact my analytics do speak for me: I’m not the most trafficked website on earth and my blog does not have the direct scope of making me earn cash.</summary></entry></feed>