<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.0">Jekyll</generator><link href="https://michelenasti.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://michelenasti.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-08-08T21:50:02+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/</id><title type="html">Michele Nasti’s blog</title><subtitle>I'm a full stack Developer with an eye for the web.</subtitle><entry><title type="html">Handling configuration for mutliple environments in NodeJS</title><link href="https://michelenasti.com/2018/07/22/laravel-style-config-in-nodejs.html" rel="alternate" type="text/html" title="Handling configuration for mutliple environments in NodeJS" /><published>2018-07-22T00:00:00+02:00</published><updated>2018-07-22T09:10:53+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/07/22/laravel-style-config-in-nodejs</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/07/22/laravel-style-config-in-nodejs.html">&lt;p&gt;Imagine you have a NodeJS app you’re writing, and this app runs on several different environments:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;on your &lt;strong&gt;developer&lt;/strong&gt; PC, it should use some environment variables (e.g. database connection to &lt;em&gt;localhost&lt;/em&gt;, port to use &lt;em&gt;3000&lt;/em&gt;…)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;when you push your code you may want to run some continuous integration &amp;amp; deployiment on a &lt;strong&gt;test environment&lt;/strong&gt;, so you have to configure new environment variables: database now points to &lt;em&gt;192.168.xx.yy&lt;/em&gt;, port is &lt;em&gt;8000…&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Finally, on the &lt;strong&gt;production environment&lt;/strong&gt; you use the official values for these configuration.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;How do you handle this? There are several ways to accomplish this task, I wanted to replicate the simple, easy solution provided by &lt;em&gt;Laravel&lt;/em&gt; in &lt;strong&gt;NodeJS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;how-does-laravel-config-works&quot;&gt;How does laravel config works&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In &lt;a href=&quot;https://laravel.com/docs/5.6/configuration&quot;&gt;Laravel&lt;/a&gt; you create as many env files you want, for example:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code&gt;.dev.env&lt;/code&gt;, that contains configuration for development environment&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code&gt;.test.env&lt;/code&gt;, for test environment&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code&gt;.prod.env&lt;/code&gt; for production&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Then there’s a last file called &lt;code&gt;.env&lt;/code&gt; that contains a single variable:&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;code&gt;APP_ENV=dev&lt;/code&gt; (or test, or prod).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;We’re in NodeJS, how do we simulate this behaviour?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-node-solution&quot;&gt;a Node solution&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;First, our configuration files are js files:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code&gt;.development.js&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code&gt;.test.js&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code&gt;.production.js&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Naming of files has changed a little bit, we’ll see why in a while.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let’s see the content of the .development.js test file:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot;&gt;//.development.js 

module.exports = {
    API_URL: 'api_url',
    API_KEY: 'api_key',
    SECRET_KEY: 'secret_key'
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;.production.js&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;.test.js&lt;/code&gt; will contain an object with the same keys but different values.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-environment-variable-node_env&quot;&gt;The environment variable NODE_ENV&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Since Express became the most popular application server in Node, the NODE_ENV variable has became popular too. In Express, &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/a/16979503/1020090&quot;&gt;app.get(‘env’) is used to retrieve the execution environment&lt;/a&gt;. Many popular platforms, like Heroku, set this variable to &lt;code&gt;production&lt;/code&gt; and you can also change to your needs, too.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;app.get('env')&lt;/code&gt; is pretty much implemented like this:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;return process.env.NODE_ENV || 'development'
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;So you know that if the variable is not set, it is defaulted to &lt;code&gt;development&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let’s write a solution that is not express-dependent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here’s the configuration.js file:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot;&gt;//configuration.js 

const env = process.env.NODE_ENV || 'development'

module.exports = require(`../.${env}.js`) 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Based on the &lt;code&gt;NODE_ENV&lt;/code&gt; variable, we will pick up the right &lt;code&gt;.js&lt;/code&gt; file.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And now let’s test this. Run &lt;code&gt;node index.js&lt;/code&gt; (should start with &lt;code&gt;development&lt;/code&gt; environment):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-index.js&quot;&gt;//index.js

const configuration = require('./configuration')

console.log('configuration: ', configuration)
// =&amp;gt;  
// configuration:  { API_URL: 'api_url',
// API_KEY: 'api_key',
// SECRET_KEY: 'secret_key' }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;How to start with other configurations?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Either set this in package.json:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-json&quot;&gt;//package.json 

 &quot;scripts&quot;: {
    &quot;start&quot;: &quot;node index.js&quot;,
    &quot;start:test&quot;: &quot;NODE_ENV=test node index.js&quot;,
    &quot;start:prod&quot;: &quot;NODE_ENV=production node index.js&quot;
  },
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;and run with &lt;code&gt;npm run start:test&lt;/code&gt;; or set the &lt;code&gt;NODE_ENV&lt;/code&gt; variable directly on the server (docker, heroku, aws… they all allow you to set env variables).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;some-security-concerns&quot;&gt;Some security concerns&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This approach is very easy to use but you should not versionate &lt;code&gt;.production.js&lt;/code&gt; file, as it will contain sensitive data. In your build process consider injecting this file from some other secure location.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An alternative could be to use environment variables only for the production file:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot;&gt;//.production.js 
module.exports = {
    API_URL: process.env.API_URL || 'some_value' ,
    API_KEY: process.env.API_KEY,
    SECRET_KEY: process.env.SECRET_KEY,
    ... 
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The good thing about this approach is that you can even mix the two things or swap them altogether.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Happy coding with your configurations ;)&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="English" /><category term="nodejs" /><category term="configuration" /><category term="laravel" /><summary type="html">Imagine you have a NodeJS app you’re writing, and this app runs on several different environments:</summary></entry><entry><title type="html">Designing the documentation for a tech product</title><link href="https://michelenasti.com/2018/07/10/designing-the-documentation-for-a-tech-product.html" rel="alternate" type="text/html" title="Designing the documentation for a tech product" /><published>2018-07-10T00:00:00+02:00</published><updated>2018-07-10T23:21:29+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/07/10/designing-the-documentation-for-a-tech-product</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/07/10/designing-the-documentation-for-a-tech-product.html">&lt;p&gt;What makes a product a &lt;em&gt;great&lt;/em&gt; product?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;one might say the &lt;strong&gt;features&lt;/strong&gt;, others may say the &lt;strong&gt;ease of using&lt;/strong&gt; these features writing less code, with more throughput, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I agree with this definition; everyday in my job I use tools that can deploy rockets to the moon and others that can at most change the color of a text. But let me tell you how I choose my lethal weapons: by their &lt;strong&gt;documentation&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/documentation.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;one-of-the-last-things-a-developer-thinks-about&quot;&gt;One of the last things a developer thinks about&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;you write a fantastic tool that automatizes a part of your job and you think it might be useful for others, too. What do you do?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Put on github&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Write a simple Readme.md&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wait for people coming&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;And nobody comes. Or, people coming will just watch and pass by, preferring another older tool with less features.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To spread your product as much as possible you have to impersonate your users and think like them. In your Readme you have to write &lt;em&gt;at least&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;What does this tool do&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;How&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;What do you need to start/install the tool&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;How to configure it&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;This applies to commercial tools too, infact &lt;strong&gt;it is the last free thing you can do to spread your product&lt;/strong&gt; - marketing costs money!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;my-job-for-the-last-two-years&quot;&gt;My job for the last two years&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In my last two years I’ve worked (and still working) for a very big digital product. (I have worked also on other things, but this has been one of my exclusive tasks). I started with knowing nothing about it, and now I know it better than anyone else.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My job? Designing the documentation website. I had to explain to a complete ignorant, like myself, how to use this product to obtain any possible goal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It was not an easy journey: for example, available documentation was written in &lt;em&gt;pdf&lt;/em&gt; or &lt;em&gt;doc&lt;/em&gt; documents, not the best solution in 2016. And not all the documentation was publicly accessible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The product is old: it started in 1999 and still kicks asses!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The product is big: competitors don’t have many features this product has.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So: what’s the job?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;my-solution-two-websites-for-one-documentation&quot;&gt;My solution: two websites for one documentation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I’ve decided to create two websites:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The first one explains, in current English, every possible feature in the form of a tutorial. Many topics are explored in sections (for example there’s the &lt;em&gt;security&lt;/em&gt; section).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The second website contains just the APIs and explains, for every API, what every field does. It also contains examples of requests and responses.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;The first website was made using &lt;a href=&quot;Https://jekyllrb.com&quot;&gt;jekyll&lt;/a&gt;; the second was created using a tool called &lt;a href=&quot;https://github.com/lord/slate&quot;&gt;Slate&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the first website I think I have covered everything: form how to sign up to how to handle custom configurations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Every API referenced in the jekyll documentation is linked to the slate one, so a user can easily dive in details.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-most-difficult-part&quot;&gt;The most difficult part&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Architecturing the whole solution was the toughest job.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I had to be sure everything was clear enough for newcomers, and also clear for experienced customers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I had to organize stuff into chapters, sections, remembering where and when I was going to talk about a topic and to link it in the future.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then, the job of actually writing the documentation was easy (and a little bit boring!) because the most difficult part was already done.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I’ve not mentioned other technical aspects: allow users to search the docs, deploy a beta version of the docs for internal and review purposes, handle versions…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;feedbacks&quot;&gt;Feedbacks&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;During my job I have talked to many people who has read “my” documentation. They told me it was extremely clear and they loved the examples, it made the whole thing more readable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Even my bosses think that the documentation is helping them in expanding the product to new potential  customers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I feel proud that my job is helping the company and customers to reach their respective goals. I really enjoy working for public products!&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="English" /><category term="Documentation" /><category term="Work" /><summary type="html">What makes a product a great product?</summary></entry><entry><title type="html">Come creare luoghi di lavoro in cui é bello recarsi</title><link href="https://michelenasti.com/2018/06/20/come-creare-luoghi-di-lavoro-in-cui-le-persone-sono-felici-di-recarsi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Come creare luoghi di lavoro in cui é bello recarsi" /><published>2018-06-20T00:00:00+02:00</published><updated>2018-06-20T10:38:45+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/06/20/come-creare-luoghi-di-lavoro-in-cui-le-persone-sono-felici-di-recarsi</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/06/20/come-creare-luoghi-di-lavoro-in-cui-le-persone-sono-felici-di-recarsi.html">&lt;p&gt;Dovreste saperlo un po’ tutti, ormai, che &lt;strong&gt;lavoro da remoto&lt;/strong&gt;. Ai tempi feci questa scelta perchè non ce la facevo più a viaggiare 2 ore della mia vita in un autobus che restava puntualmente imbottigliato nel traffico. Ma &lt;strong&gt;il lavoro “tradizionale” è così brutto?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estremizziamo: ha senso, nel 2018, parlare ancora di uffici? E’ plausibile prevedere che &lt;em&gt;nel 2030 lavoreremo tutti da casa?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ho conosciuto molte persone che sono felici di andare a lavoro&lt;/strong&gt;, che amano la compagnia dei colleghi, e che si trovano bene col proprio capo. Per queste persone i soldi non sono importanti (ma guadagnano quanto basta per vivere felicemente).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recarsi per 200 giorni all’anno in un posto in cui devi trascorrerci almeno 8 ore, e non trovarsi bene, è un suicidio morale.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quello che quindi consiglio al tuo boss è: &lt;strong&gt;rendi l’ufficio un posto in cui i tuoi dipendenti VOGLIONO andare!&lt;/strong&gt; (…E non dove &lt;em&gt;devono&lt;/em&gt; andare). Vediamo come.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/Indoor-Garden-For-Office-Building-2013-Glass-Ceiling-With-Steel-And-Wooden-Frame-Design.jpg&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;Figo un ufficio così, vero?&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Se le caffetterie hanno giocato un ruolo fondamentale nell’Illuminismo, quanto è importante lo spazio dove si lavora nel decretare il successo dei nostri progetti?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E’ probabile che nell’Illuminismo non avevano possibilità di sperimentare col lavoro da remoto, ma &lt;strong&gt;grandi compagnie che guidano il futuro&lt;/strong&gt; (Google, Apple…) &lt;strong&gt;si sono apertamente schierate contro il remote working&lt;/strong&gt; (e a favore dello smark working, e di questo ne parleremo in un altro articolo). &lt;strong&gt;L’obiettivo è di favorire la comunicazione e lo scambio di idee, e il lavoro da remoto sembra essere un ostacolo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;serve molto di più per creare un posto dove le idee migliori emergano, dove si possa essere produttivi e, soprattutto, a proprio agio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Non basta una sede con biliardini e tavoli da ping pong&lt;/strong&gt;: nelle sedi in cui ho visto queste cose, i dipendenti hanno candidamente ammesso che non li usano per non disturbare gli altri. Il cambio deve essere culturale!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ci siano essenzialmente due motivi per cui lavorare sotto lo stesso tetto sia di valore: stringere legami e creare idee.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’uomo è animale sociale, e se sei un tipo solitario, &lt;strong&gt;i colleghi saranno le persone che vedrai di più (non può farti che bene)&lt;/strong&gt;. I legami che si stringono con i colleghi possono durare più del rapporto di lavoro. E all’inizio della carriera i più esperti possono farti da mentore e aiutarti nelle scelte e a diventare più bravo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma la cosa più interessante è il creare idee. Ci piace pensare che il &lt;em&gt;genio&lt;/em&gt; esca all’improvviso, magari in sogno, o più semplicemente mentre si sta facendo altro e si viene folgorati da un’intuizione. Invece sembra che le idee nascano in modi profondamente diversi; &lt;strong&gt;le connessioni casuali con persone che hanno altre idee genera un mix di confusione e chiarezza che porta a ciò che chiamiamo creatività&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;due-parole-sul-caffè&quot;&gt;Due parole sul caffè&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando vuoi parlare con un collega, è molto probabile che tu gli dica “andiamoci a prendere un caffè”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/caffe-distributore-automatico-ufficio_-672x351.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E’ stato dimostrato che le chiacchierate al distributore (o alla macchinetta del caffè) sono &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2012/07/15/jobs/group-breaks-can-raise-workplace-productivity.html&quot;&gt;fondamentali per aumentare la produttività&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Come scusa? Ma alla macchinetta del caffè non si cazzeggia?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No(n solo), alla macchinetta del caffè si cazzeggia pure, ma più spesso si chiacchiera dei progetti in corso, si chiede aiuto per superare un ostacolo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;se avete introdotto policy per ridurre durata e frequenza delle pause caffè in azienda, c’è il rischio che stiate mettendo i bastoni fra le ruote all’innovazione!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-ricetta-per-lambiente-di-lavoro-perfetto&quot;&gt;La ricetta per l’ambiente di lavoro perfetto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Non ce l’ho, ma posso provare a raccontare i miei desiderata:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niente regole su come e quando andare alla macchinetta del caffè.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Niente regole sulle cuffiette&lt;/strong&gt;. I programmatori hanno bisogno di lunghe ore di concentrazione per entrare “in the zone”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Organizza cene&lt;/strong&gt;, uscite, viaggi, visite con l’ufficio. Coinvolgi le famiglie. (Ne bastano un paio all’anno!)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se possibile, &lt;strong&gt;prevedi un parcheggio aziendale&lt;/strong&gt;. I mezzi di trasporto non sono eccellenti (e puntuali) in tutte le città del mondo!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aiuta le persone a tirare fuori idee nuove&lt;/strong&gt; sul prodotto, sull’ufficio, sull’organizzazione. &lt;strong&gt;Ascolta tutti&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Investi sulla formazione&lt;/strong&gt;. Non significa solo mandare la gente ai corsi. Significa comprare libri, ascoltare loro in che direzione vogliono andare con la loro specializzazione, e soprattutto &lt;strong&gt;dargli il tempo di studiare durante l’orario di lavoro&lt;/strong&gt;. Su questo punto tornerò in un altro articolo perchè è determinante anche per l’innovazione interna.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I dipendenti sono l’asset che vale di più, non farlo svalutare!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;se-ti-piace-questo-argomento&quot;&gt;Se ti piace questo argomento…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ti consiglio questo libro, &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2toNoae&quot;&gt;Human centered work&lt;/a&gt;, da cui ho preso le citazioni che hai letto in questo articolo.&lt;/p&gt;

&lt;iframe style=&quot;width:120px;height:240px;&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; src=&quot;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;amp;bc1=000000&amp;amp;IS2=1&amp;amp;bg1=FFFFFF&amp;amp;fc1=000000&amp;amp;lc1=0000FF&amp;amp;t=ilblodimicnas-21&amp;amp;o=29&amp;amp;p=8&amp;amp;l=as4&amp;amp;m=amazon&amp;amp;f=ifr&amp;amp;ref=as_ss_li_til&amp;amp;asins=8823836425&amp;amp;linkId=c724d19e9ba8713adb49f1e18311177b&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="lavoro" /><category term="work" /><category term="ufficio" /><summary type="html">Dovreste saperlo un po’ tutti, ormai, che lavoro da remoto. Ai tempi feci questa scelta perchè non ce la facevo più a viaggiare 2 ore della mia vita in un autobus che restava puntualmente imbottigliato nel traffico. Ma il lavoro “tradizionale” è così brutto?</summary></entry><entry><title type="html">Get the list of files blocked by a process in Linux</title><link href="https://michelenasti.com/2018/06/19/get-the-list-of-files-blocked-by-a-process-in-linux.html" rel="alternate" type="text/html" title="Get the list of files blocked by a process in Linux " /><published>2018-06-19T00:00:00+02:00</published><updated>2018-06-19T19:13:34+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/06/19/get-the-list-of-files-blocked-by-a-process-in-linux</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/06/19/get-the-list-of-files-blocked-by-a-process-in-linux.html">&lt;p&gt;Problem: &lt;strong&gt;I had a process using 90% of cpu, couldn’t understand what was going on.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After seeking the log files and other stuff, I still couldn’t undestand why it was taking so much CPU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I decided to give a look at what files are used by this process.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/find-file-linux-code_magnifying_glass_zero-1&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;find files blocked by processes in linux&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;its-so-easy&quot;&gt;It’s so easy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;first, &lt;strong&gt;find the PID of your process.&lt;/strong&gt; My preferred way to do it is with the command:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ ps -ef | grep &amp;lt;command_name&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;you’ll see an output like this:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ ps -ef | grep &amp;lt;command&amp;gt;
root     13141     1 69 10:36 ?        02:52:34 /path/to/&amp;lt;command&amp;gt;
admin    31182 30798  0 14:45 pts/2    00:00:00 grep --color=auto &amp;lt;command&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The pid of this process is &lt;code&gt;13141&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And now &lt;strong&gt;let’s get the list of files blocked by this process&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ ls -al /proc/13141/fd 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The system might ask you to run this command as privileged user, so don’t disregard using &lt;code&gt;sudo&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;output:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;total 0
dr-x------ 2 root root  0 Jun 19 12:12 .
dr-xr-xr-x 8 root root  0 Jun 19 10:36 ..
lrwx------ 1 root root 64 Jun 19 12:12 0 -&amp;gt; /dev/null
lrwx------ 1 root root 64 Jun 19 12:12 1 -&amp;gt; /dev/null
lr-x------ 1 root root 64 Jun 19 14:30 10 -&amp;gt; /run/sdk/user.uid.db
lr-x------ 1 root root 64 Jun 19 14:30 11 -&amp;gt; /run/sdk/user.shadow.db
lrwx------ 1 root root 64 Jun 19 12:12 2 -&amp;gt; /dev/null
lrwx------ 1 root root 64 Jun 19 12:12 3 -&amp;gt; socket:[2342197]
lrwx------ 1 root root 64 Jun 19 12:12 4 -&amp;gt; socket:[2342201]
lr-x------ 1 root root 64 Jun 19 12:12 5 -&amp;gt; anon_inode:inotify
lr-x------ 1 root root 64 Jun 19 12:12 6 -&amp;gt; /backup_rsync/backup/20170825-1225/lib/azure-cli/lib/python2.7/site-packages/azure/mgmt/network/v2017_03_01/models
lr-x------ 1 root root 64 Jun 19 12:12 7 -&amp;gt; /run/sdk/lock/lock_pw
lr-x------ 1 root root 64 Jun 19 14:30 8 -&amp;gt; /run/sdk/user.name.db
lr-x------ 1 root root 64 Jun 19 14:30 9 -&amp;gt; /run/sdk/user.misc.db
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Apart from a lot of stuff that seems creepy (&lt;code&gt;/dev/null&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;socket:\\\[...\\\]&lt;/code&gt;), I can clearly spot a file used by my process: the one starting with &lt;code&gt;/backup_rsync&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Running this command other two-three times, I understood that it is not hung, it is just scanning every file in my system and checking against a pattern. Very poor design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hope this helps!&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="English" /><category term="linux" /><category term="shell" /><category term="bash" /><summary type="html">Problem: I had a process using 90% of cpu, couldn’t understand what was going on.</summary></entry><entry><title type="html">[libri] Sei proprio il mio typo: la vita segreta dei caratteri tipografici</title><link href="https://michelenasti.com/2018/06/05/libri-sei-proprio-il-mio-typo-la-vita-segreta-dei-font.html" rel="alternate" type="text/html" title="[libri] Sei proprio il mio typo: la vita segreta dei caratteri tipografici" /><published>2018-06-06T00:00:00+02:00</published><updated>2018-06-06T15:01:10+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/06/05/libri-sei-proprio-il-mio-typo-la-vita-segreta-dei-font</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/06/05/libri-sei-proprio-il-mio-typo-la-vita-segreta-dei-font.html">&lt;p&gt;Questa è la storia di un libro che ho comprato due volte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La prima volta purtroppo l’ho perso in aereo, dopo un primo capitolo che raccontava &lt;a href=&quot;https://michelenasti.com/2017/12/01/batman-ha-ispirato-il-comic-sans-storia-di-un-font-che-tutti-odiano.html&quot;&gt;la storia del Comic Sans&lt;/a&gt; (puoi leggere un mio riassunto al link precedente!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ho quindi ricomprato e me lo sono finito, scoprendo &lt;strong&gt;la storia segreta dei font.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe style=&quot;width:120px;height:240px;&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; src=&quot;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;amp;bc1=000000&amp;amp;IS2=1&amp;amp;bg1=FFFFFF&amp;amp;fc1=000000&amp;amp;lc1=0000FF&amp;amp;t=ilblodimicnas-21&amp;amp;o=29&amp;amp;p=8&amp;amp;l=as4&amp;amp;m=amazon&amp;amp;f=ifr&amp;amp;ref=as_ss_li_til&amp;amp;asins=B00QFIVE8I&amp;amp;linkId=c330ea265a0ba9192f74f16adb252a00&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Già, i font: su questo blog uso un (o una?) font (&lt;a href=&quot;https://fonts.google.com/specimen/Libre+Baskerville&quot;&gt;Libre Baskerville&lt;/a&gt;), ossia un insieme di disegni che compongono i caratteri, realizzati da artisti di tutto il mondo che spesso non vedono riconosciuto il loro lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I primi font risalgono addirittura a Gutemberg, e in passato &lt;strong&gt;realizzare un font era un lavoraccio da fonderia&lt;/strong&gt;: oltre alla parte dei disegni, bisognava poi fondere il metallo per realizzare i singoli caratteri in tutte le forme e misure. Le fonderie/tipografie poi rivendevano questi stampi a chi volesse utilizzarli per i propri progetti!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi, non tutti i caratteri erano disponibili ovunque, e spesso le fonderie si copiavano tra loro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I font più usati al mondo sono stati tutti realizzati nel 1900&lt;/strong&gt;, quando non c’erano neanche i PC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La prima macchina da scrivere che permetteva di cambiare font fu la IBM Selectric, cambiando la testina. Ecco un video della Selectric all’opera:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;imgur-embed-pub&quot; lang=&quot;en&quot; data-id=&quot;zCg1LX1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;//imgur.com/zCg1LX1&quot;&gt;IBM Selectric ball head typewritter &lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//s.imgur.com/min/embed.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Torniamo al libro: Oltre ai font più famosi e a curiosità tipografiche, c’è anche la storia delle persone che lo hanno realizzato, &lt;strong&gt;gente che lavora per un ideale di bellezza molto diverso da quello che immaginiamo noi&lt;/strong&gt;. Nessuna è diventata ricca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il font più usato al mondo risulta infatti l’&lt;strong&gt;Helvetica&lt;/strong&gt;, specialmente per i titoli:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/28/HelveticaSpecimenCH.svg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altri font famosissimi sono il &lt;strong&gt;Gill Sans&lt;/strong&gt;, il &lt;strong&gt;Futura&lt;/strong&gt;, l’&lt;strong&gt;Univers&lt;/strong&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/48/GillSansEG.svg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/50/Futura_Specimen.svg/1200px-Futura_Specimen.svg.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8e/UniversSpec.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;chi-dovrebbe-leggere-questo-libro&quot;&gt;Chi dovrebbe leggere questo libro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Avete mai sentito la leggenda metropolitana che basta cambiare la font di un sito e questo sembrerà completamente rinnovato? Che ci crediate o no, il mondo si accorge di queste cose. &lt;a href=&quot;http://www.bloggokin.it/2009/09/15/ikea-font-verdana-o-futura/&quot;&gt;Nel 2009 Ikea fu messa alla gogna per aver cambiato il font del suo catalogo, dal Futura al Verdana&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io che sono un programmatore, e che spesso mi trovo a implementare il design degli altri, ho trovato questo libro interessante e gradevole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In generale &lt;strong&gt;se vi occupate di design a qualsiasi livello (packaging, pubblicità, marketing, web…), questo libro dovrebbe essere nella vostra lista&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe style=&quot;width:120px;height:240px;&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; src=&quot;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;amp;bc1=000000&amp;amp;IS2=1&amp;amp;bg1=FFFFFF&amp;amp;fc1=000000&amp;amp;lc1=0000FF&amp;amp;t=ilblodimicnas-21&amp;amp;o=29&amp;amp;p=8&amp;amp;l=as4&amp;amp;m=amazon&amp;amp;f=ifr&amp;amp;ref=as_ss_li_til&amp;amp;asins=B00QFIVE8I&amp;amp;linkId=c330ea265a0ba9192f74f16adb252a00&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="font" /><category term="libro" /><category term="sei proprio il mio typo" /><summary type="html">Questa è la storia di un libro che ho comprato due volte.</summary></entry><entry><title type="html">Proteggi le tue applicazioni Express con HelmetJs</title><link href="https://michelenasti.com/2018/05/06/proteggi-le-tue-applicazioni-express-con-helmetjs.html" rel="alternate" type="text/html" title="Proteggi le tue applicazioni Express con HelmetJs" /><published>2018-05-06T00:00:00+02:00</published><updated>2018-05-07T13:16:59+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/05/06/proteggi-le-tue-applicazioni-express-con-helmetjs</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/05/06/proteggi-le-tue-applicazioni-express-con-helmetjs.html">&lt;p&gt;Quanto ne capisci di sicurezza informatica? Io molto poco, anzi a dire il vero trovo l’argomento addirittura noioso. Questo non vuol dire che lo sottovaluto: è una di quelle cose che sì, è una palla, ma sì, bisogna trattare l’argomento &lt;em&gt;seriamente&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/testuggine-8.jpg&quot; alt=&quot;Testuggine romana&quot; title=&quot;Metti questi tizi a proteggere il tuo server &quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intorno al mondo della sicurezza informatica esistono addirittura delle figure specifiche (il pentester, ad esempio, che per lavoro deve &lt;em&gt;bucare&lt;/em&gt; i server dei suoi clienti e trovare eventuali falle - per farle correggere!) o comunque interi team devoti alla sicurezza, che si occupano di implementare patch, conoscere gli attacchi più diffusi, capire cosa sta accadendo in tempo reale nella loro rete, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutto questo preambolo per dire: quando realizzi la tua applicazione web &lt;strong&gt;pensi alla sicurezza?&lt;/strong&gt; Se usi NodeJS è molto probabile che hai scritto qualcosa con Express; &lt;strong&gt;ti sei mai preoccupato di sapere se l’app che hai rilasciato in produzione è &lt;em&gt;sicura&lt;/em&gt;?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ripeto, la sicurezza è una cosa seria e non va abbozzata. Basta installare wordpress pulito su un server custom per scoprire dopo neanche dieci giorni che è stato bucato. Se siete un po’ come me, è probabile che a tutto questo ci pensate alla fine (prima vi rimboccate le maniche per fare in modo che il servizio &lt;em&gt;funzioni&lt;/em&gt;). Come evitare di prendere sottogamba l’argomento?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ideale, per me, è di trovare un middleware per Express che lo agganci e - &lt;em&gt;magia! -&lt;/em&gt; la tua app è più sicura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tale progetto esiste e si chiama &lt;a href=&quot;https://helmetjs.github.io/&quot;&gt;HelmetJS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/helmetjs.png&quot; alt=&quot;Helmet Logo &quot; title=&quot;Il logo di HelmetJS. Purtroppo esiste solo in bassa qualità&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-funziona&quot;&gt;Come funziona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HelmetJS&lt;/strong&gt; non fa analisi di ciò che entra o ciò che esce dal tuo sito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quello che invece fa è aggiungere una serie di best practices a Express, alcune che sono semplici regole dettate dal buon senso, e altre che invece dipendono dal contesto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un esempio di regola semplice: rimuvere il tag &lt;code&gt;X-Powered-By&lt;/code&gt; che di default Express setta con nome e versione; questo rende la vita facile a un attacker che può trovare un exploit specifico per il tuo server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altri esempi li trovate cliccando sui vari &lt;a href=&quot;&quot;&gt;link dei sottomoduli&lt;/a&gt; di Helmet, installabili singolarmente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-si-installa&quot;&gt;Come si installa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;niente di più semplice, e a me le soluzioni semplici piacciono.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot;&gt;$ npm install helmet --save 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dopodichè si tratta solo di istanziare Helmet nel vostro server e usare il middleware il più in alto possibile:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;var express = require('express')
var helmet = require('helmet')

var app = express()

app.use(helmet())

// ...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&quot;mai-più-preoccupazioni&quot;&gt;Mai più preoccupazioni?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Non scherziamo. Gli hacker ne sanno una più del diavolo, e non appena un software - sistema - applicativo si diffonde, sfruttano bug sempre più complessi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però bisogna riconoscere che Helmet è un progetto semplice che fa quelle cose che Express avrebbe dovuto fare di suo. Per me, è un &lt;em&gt;mai più senza&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi lascio le mie personali regole non scritte (prima d’ora) della sicurezza informatica:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;più una cosa è semplice, più è difficile da bucare&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aggiorna sempre tutti i sw, e se non puoi iscriviti alle mailing list di sicurezza dei software che tieni in produzione (così avvisi chi di dovere)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se i dati che gestisci sono importanti, assumi uno che ne capisce&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Conoscete tool simili a Helmet ma per altri linguaggi? Se si, indicali nei commenti!&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="express" /><category term="helmetjs" /><category term="helmet" /><category term="security" /><category term="node" /><summary type="html">Quanto ne capisci di sicurezza informatica? Io molto poco, anzi a dire il vero trovo l’argomento addirittura noioso. Questo non vuol dire che lo sottovaluto: è una di quelle cose che sì, è una palla, ma sì, bisogna trattare l’argomento seriamente.</summary></entry><entry><title type="html">Cambia la tua vita lavorativa! (partecipando a uno Startup Weekend)</title><link href="https://michelenasti.com/2018/04/23/startup-weekend-salerno-2018.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cambia la tua vita lavorativa! (partecipando a uno Startup Weekend) " /><published>2018-04-23T00:00:00+02:00</published><updated>2018-04-24T09:29:36+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/04/23/startup-weekend-salerno-2018</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/04/23/startup-weekend-salerno-2018.html">&lt;p&gt;Avete la vostra lista di cose nuove da fare ogni anno? Io sinceramente no, ma se l’avessi probabilmente per quest’anno avrei scritto: &lt;strong&gt;partecipare a uno startup weekend&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;l’occasione l’ho avuta già l’anno scorso ma é sfumata a causa di un altro impegno; la curiosità è rimasta e quindi quest’anno ho riservato lo slot: ho annunciato con largo anticipo a moglie e familiari che mi sarei dedicato a quest’esperienza.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosé-uno-startup-weekend&quot;&gt;Cos’é uno startup weekend&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;È un weekend - 54 ore - in cui si lavora intensamente ad un’idea di business&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutti abbiamo idee che sembrano geniali, ma come fare per sapere se possono avere successo o se sono delle cagate pazzesche?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In uno startup weekend ci si confronta con coach, mentor, altri partecipanti e l’idea passa attraverso tre fasi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;scoperta&lt;/strong&gt;: l’idea “acchiappa” altri partecipanti, che magari sono venuti senza un’idea propria ma hanno sentito il tuo discorsetto e ti hanno trovato interessante.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;analisi&lt;/strong&gt; del mercato potenziale, dei problemi, dei rischi: attraverso il &lt;strong&gt;business model canvas&lt;/strong&gt; (uno strumento che viene presentato durante il weekend) le idee iniziano a farsi più chiare e si riesce a rispondere anche a domande cruciali, tipo: che problema sto risolvendo? A chi? Come ci farò i soldi?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;pitch&lt;/strong&gt;: senza lilleri non si lallera, ed é per questo che ci si prepara ad uno speech per convincere un investitore a sganciare soldi motivati.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/IMG_20180422_132054.jpg&quot; alt=&quot;mentors, organizzatori, staff, etc etc mentre è in posa per la foto ufficiale (non la mia eh) &quot; title=&quot;Staff Startup Weekend Salerno 2018&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-processo&quot;&gt;Il processo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dal punto di vista di un mentor &lt;strong&gt;vedi le idee/cazzate che diventano, lentamente (e faticosamente) progetti di business rispettabili&lt;/strong&gt;: siamo passati da chi voleva fare un’app per combattere la noia a un serio progetto per concentrarsi durante lo studio, o da un’app per viaggi tra sconosciuti ad un’app per organizzare viaggi di gruppo con persone che hanno qualcosa in comune; e ancora: un modo prendersi cura di un animale anche se purtroppo non puoi più tenerlo in casa; un tracking real time per autobus che non lo hanno, e un’app/gioco in cui più cammini, più guadagni. Queste sono solo alcune delle idee che ho avuto il piacere di accompagnare.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conta-il-viaggio-non-la-destinazione&quot;&gt;conta il viaggio, non la destinazione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Con i ragazzi ci sono stati scontri anche duri&lt;/strong&gt;, volti soprattutto a fargli notare le contraddizioni dei loro ragionamenti. Una persona non scarica un’app “perché é annoiato”, oppure un’autolinea di autobus non implementa il tuo sistema di tracking se non gli porti un vantaggio che altri competitor non hanno…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la scusa delle loro idee &lt;strong&gt;i ragazzi hanno acquisito strumenti, come il business model canvas e l’arte del pitching&lt;/strong&gt;, che potranno riutilizzare per i progetti futuri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo quindi creato futuri milionari? No, a parte una startup che ha validato l’idea sul posto e ha guadagnato i suoi primi 50€ non abbiamo mosso grandi cifre; &lt;strong&gt;ma abbiamo sicuramente dato a dei ragazzi gli strumenti per farsi le domande giuste.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peccato che questi eventi siano nati molto dopo il mio periodo universitario: &lt;strong&gt;quando ero studente non c’era NIENTE di tutto questo&lt;/strong&gt;, sarebbe stato davvero figo parteciparvi. Conserverò il ricordo della gioia e l’adrenalina di vedere i ragazzi sul palco!&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="Startup weekend salerno" /><category term="Startup" /><category term="Sws18" /><category term="Mentor" /><summary type="html">Avete la vostra lista di cose nuove da fare ogni anno? Io sinceramente no, ma se l’avessi probabilmente per quest’anno avrei scritto: partecipare a uno startup weekend.</summary></entry><entry><title type="html">Ode ai libri di carta</title><link href="https://michelenasti.com/2018/04/16/ode-ai-libri-di-carta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ode ai libri di carta " /><published>2018-04-16T02:00:00+02:00</published><updated>2018-06-06T15:00:10+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/04/16/ode-ai-libri-di-carta</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/04/16/ode-ai-libri-di-carta.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/kindle-vs-books.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci ho provato, attratto dall’idea di portarmi un solo dispositivo dietro con tutti i libri che volevo leggere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho provato anche altre varianti, tipo il &lt;em&gt;kindle&lt;/em&gt; (che non trovo più!), il &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt; tradizionale, il &lt;em&gt;phablet&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggere su questi dispositivi è scomodo, stancante, e soprattutto impossibile. &lt;strong&gt;Sono continuamente distratto da altro.&lt;/strong&gt; Non ricordo nemmeno di rimettere la suoneria quando mi sveglio, figuriamoci se ricordo di disattivare le notifiche quando leggo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E mentre attendo di completare il libro sullo &lt;a href=&quot;https://leanpub.com/taming-the-state-in-react&quot;&gt;state management in React&lt;/a&gt;, libro piacevolissimo per carità, ma comunque digitale, la pila di libri di carta sul mio comodino cresceva insieme ai sensi di colpa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Così ieri sera sono tornato alla carta, con l’obiettivo di trovare una strategia per finire i due libri digitali e non comprarne mai più.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono consapevole che prendere tutto di carta significa comprare un mucchio di roba (tecnica) che nel giro di pochi mesi potrebbe risultare obsoleta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver sperimentato il problema, sono giunto alla conclusione che &lt;strong&gt;il miglior supporto è quello che scompare per lasciare spazio al contenuto.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E voi cosa preferite? libri o digital?&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="libri" /><category term="ebook" /><category term="carta" /><summary type="html">Ci ho provato, attratto dall’idea di portarmi un solo dispositivo dietro con tutti i libri che volevo leggere.</summary></entry><entry><title type="html">Un programmatore dovrebbe continuare a programmare nel suo tempo libero?</title><link href="https://michelenasti.com/2018/04/05/un-programmatore-dovrebbe-continuare-a-programmare-nel-suo-tempo-libero.html" rel="alternate" type="text/html" title="Un programmatore dovrebbe continuare a programmare nel suo tempo libero?" /><published>2018-04-05T02:00:00+02:00</published><updated>2018-04-05T10:17:21+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/04/05/un-programmatore-dovrebbe-continuare-a-programmare-nel-suo-tempo-libero</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/04/05/un-programmatore-dovrebbe-continuare-a-programmare-nel-suo-tempo-libero.html">&lt;p&gt;Programmare è diventata una passione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa frase mi suona ridicola, perchè io non sono mai stato un tipo che realizza side projects, neanche ai tempi dell’università (e sbagliavo!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò che mi piace, della programmazione in se e per se, &lt;strong&gt;è il processo mentale che parte prima di scrivere la prima riga di codice&lt;/strong&gt;: “&lt;em&gt;se succede questo faccio questo… e se succede quello faccio quello…. nel browser questo non si può fare quindi lo simulo così….&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Specialmente durante la prima fase lavorativa (post-università) ricordo serate che tornavo a casa dopo una giornata di lavoro e mi rimettevo col computer a fare prove, seguire tutorial, corsi, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi è nata mia figlia e il tempo di accendere il computer (o di fare qualsiasi altra cosa, come suonare la chitarra) non c’è stato più.Dopo un anno per fortuna la bimba sta iniziando ad andare a dormire alle 21:30 (e mia moglie segue programmi TV che non mi piacciono) quindi ho parzialmente ritrovato tempo per il mio “hobby”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ma-un-buon-programmatore-dovrebbe-continuare-a-programmare-nel-suo-tempo-libero&quot;&gt;Ma: un buon programmatore dovrebbe continuare a programmare, nel suo tempo libero?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Come al solito, dipende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se si torna a casa e si continua a lavorare&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;potrebbe essere divertente ma probabilmente non è un hobby.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se dovessi rileggere il discorso scritto prima e mettergli la firma di qualcun altro, penserei che chi l’ha scritto deve essere uno di quegli &lt;em&gt;azzeccati&lt;/em&gt; che passano il tempo a fare sempre la stessa cosa, programmare programmare programmare - &lt;em&gt;probabilmente è anche un tipo spocchioso, fastidioso, saccente, buffone&lt;/em&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se invece dovessi fare un colloquio di lavoro a una persona che apre con queste parole, penso gli farei qualche domanda più tosta per testare le sue capacità analitiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/rtryt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ormai lavoro da qualche annetto e qualche programmatore l’ho conosciuto durante la mia carriera; i colleghi si dividono in:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lavoro solo per lo stipendio&lt;/strong&gt;: La programmazione non mi interessa, alle 18 voglio stare in viaggio verso casa. Conosco abbastanza bene solo gli strumenti che mi servono per lavorare, di sicuro non propongo io qualcosa di nuovo al mio team.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;L’intelligenza non mi manca, ma fondamentalmente sono un tipo pigro&lt;/strong&gt;: queste persone capiscono tutto al volo, leggono tanto, non provano nulla. A casa dopo il lavoro preferiscono netflix.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Voglio stare sempre una spanna avanti a tutti&lt;/strong&gt;. Questa è la categoria più pericolosa, perchè studiano &lt;em&gt;anche&lt;/em&gt; per passione, ma il secondo fine neanche tanto celato è quello di fare carriera e di dimostrare la propria superiorità.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mi piace programmare ma al tempo stesso riesco ad avere una vita sociale equilibrata&lt;/strong&gt;: scherzavo ragazzi, non esiste nessuno in questa categoria. O siete nerd o non siete niente 😂&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Citiamo un’altra categoria che ho contribuito a creare, nel mio piccolo, a Salerno e in Campania. Quella dei &lt;strong&gt;programmatori consapevoli&lt;/strong&gt;. Da quando ho fondato il &lt;a href=&quot;http://www.devday.it&quot;&gt;DevDay&lt;/a&gt; ho intercettato un sacco di professionisti che, per motivi privati o familiari, non hanno più il tempo di scoprire cose nuove. Q&lt;strong&gt;ueste persone vogliono aggiornarsi, ma non possono rubare tempo alla cosa più bella che hanno, ossia la loro vita.&lt;/strong&gt; E quindi “consacrano” un sabato al mese per venire agli incontri che organizziamo, i DevDay appunto, per scoprire le ultime novità o semplicemente incontrare altre persone appassionate. Queste persone diventano anche molto focose se gli tocchi il loro framework preferito, ma &lt;strong&gt;generalmente sono persone che amano ascoltare le opinioni degli altri. Esattamente il contrario delle community on line :)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programmando-si-invecchia&quot;&gt;Programmando si invecchia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avete mai conosciuto programmatori over-40? e over-50? Io si, ma si contavano sulle dita di una mano. La stragrande maggioranza degli over-40 o over-50 in realtà occupava posti manageriali (capo team, responsabile di progetto, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non tutti possono diventare capi, o manager. &lt;strong&gt;Che fine fanno i programmatori dopo una certa età?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando un giorno la programmazione sarà fonte di noia anche per me, in che modo trasformo la mia vita affinchè non sia completamente buttata?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A queste domande non so ancora rispondere. Se ti piace fare qualcosa vorresti poi farla per più tempo possibile. Salvo poi scoprire che farlo tutti i giorni, e anche nel tempo libero, si rivela non essere questo gran divertimento. E insomma devi necessariamente “scappare” dal codice per passare ad altro, altrimenti rischi di passare la tua giornata a fare qualcosa che odi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E questo non lo auguro a nessuno!&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="programming" /><category term="tempo libero" /><category term="programmatore" /><category term="riflessioni" /><summary type="html">Programmare è diventata una passione.</summary></entry><entry><title type="html">Come realizzare un form esterno (Es. assistenza) che manda dati a MagNews</title><link href="https://michelenasti.com/2018/04/05/come-realizzare-un-form-esterno-es-assistenza-che-manda-dati-a-magnews.html" rel="alternate" type="text/html" title="Come realizzare un form esterno (Es. assistenza) che manda dati a MagNews" /><published>2018-04-05T02:00:00+02:00</published><updated>2018-04-05T23:56:13+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2018/04/05/come-realizzare-un-form-esterno-es-assistenza-che-manda-dati-a-magnews</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2018/04/05/come-realizzare-un-form-esterno-es-assistenza-che-manda-dati-a-magnews.html">&lt;p&gt;Questa roba l’ho dovuta fare per lavoro e, nello scoprire tutti i passaggi necessari, me li sono segnati.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosè-magnews-spoiler-non-lo-so&quot;&gt;Cos’è MagNews? (Spoiler: non lo so)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E’ un tool per il marketing automation, email marketing, roba così.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se siete qui probabilmente già sapete cos’è e avete anche un account.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-vogliamo-fare&quot;&gt;Cosa vogliamo fare&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Su un sito creiamo una pagina “contattaci” in cui l’utente inserisce tutti i dati necessari; questi dati piuttosto che andare in un backend qualsiasi vanno a finire su MagNews.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passiamo all’azione!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;creare-il-form-su-magnews&quot;&gt;Creare il form su Magnews&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dalla dashboard di MagNews, &lt;em&gt;Design -&amp;gt; Siti Web -&amp;gt;&lt;/em&gt; Selezionate il sito su cui volete operare -&amp;gt; &lt;em&gt;crea nuova pagina di tipo “forms”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disegnate un form che contiene i dati che vi interessano. Non è importante la grafica, ma solo che siano presenti i campi di cui avete bisogno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per ogni campo, dategli un &lt;strong&gt;nome&lt;/strong&gt; e poi in &lt;em&gt;Avanzato -&amp;gt; Opzioni per gli script -&amp;gt;&lt;/em&gt; date anche un &lt;strong&gt;NAME del campo&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;  E’ importante che questo nome sia &lt;strong&gt;tutto minuscolo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Create anche un tasto “submit” a cui dovete dare le solite info, come se fosse un campo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primo step superato :)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;creare-form-html&quot;&gt;Creare form HTML&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Questa è la parte facile, dovete realizzare il form nel modo che più vi piace nella pagina che volete voi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma ora dobbiamo agganciare un evento al tasto SALVA.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;comunicazione-js--magnews&quot;&gt;Comunicazione JS / MagNews&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Secondo la loro &lt;a href=&quot;https://be-mn1.mag-news.it/be/documentation.do?packageid=advanceduserguide&amp;amp;pageid=ws023&quot;&gt;pagina ufficiale per i devlopers per creare i FORM&lt;/a&gt;, i dati devono essere in questo formato:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{
    &quot;idform&quot;:432,
    &quot;parameters&quot;:[
        {
           &quot;name&quot;:&quot;campo_di_testo_1&quot;,
           &quot;value&quot;:&quot;123&quot;
        },
        {
            ...
        },
        {
           &quot;name&quot;:&quot;submit_button&quot;, // auto generated input name
           &quot;value&quot;:&quot;I am an input value&quot;
        }
    ]
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cerchiamo di mettere insieme i pezzi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La prima cosa che vi serve è un URL a cui mandare i dati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io l’ho trovata cliccando su &lt;em&gt;Visualizza Codice Form&lt;/em&gt;, mi è comparso il form html costruito fino a quel momento. (Esempio: &lt;code&gt;http://tuosito.mno08.com/nl/tuosito_page543.mn&lt;/code&gt; ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre secondo la documentazione ufficiale, dobbiamo cambiare leggermente questo URL e trasformarlo in &lt;code&gt;http://tuosito.mno08.com/nl/api/forms&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopodiché ci serve l’ID del form per il parametro &lt;code&gt;idform&lt;/code&gt;. Anche questo l’ho trovato nella “mappa del sito” su MagNews; di fianco alla pagina c’era l’id tra parentesi graffe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine, i campi. Se avete settato tutto bene, dovete inviare tutti i campi specificati più il bottone submit (wtf?!) con un valore a caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tutto va bene vedrete i vostri dati salvati in MagNews (sempre dal backoffice, andate in edit sulla pagina che contiene il form e cliccate su &lt;em&gt;Visualizza Risultati&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bene, spero di avervi tolto le castagne dal fuoco! Io invece mi sono scritto questo post per ricordarlo, casomai dovesse servire ancora.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="magnews" /><category term="form submission" /><summary type="html">Questa roba l’ho dovuta fare per lavoro e, nello scoprire tutti i passaggi necessari, me li sono segnati.</summary></entry></feed>