<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.0">Jekyll</generator><link href="https://michelenasti.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://michelenasti.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-10-11T11:01:43+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/</id><title type="html">Michele Nasti’s blog</title><subtitle>I'm a full stack Developer with an eye for the web.</subtitle><entry><title type="html">By visiting my website you’re mining cryptocurrencies for me. Here’s what I found out</title><link href="https://michelenasti.com/2017/10/11/mining-cryptocurrencies-on-your-visitors-browser-with-coinhive.html" rel="alternate" type="text/html" title="By visiting my website you're mining cryptocurrencies for me. Here's what I found out" /><published>2017-10-11T02:00:00+02:00</published><updated>2017-10-11T11:00:33+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/10/11/mining-cryptocurrencies-on-your-visitors-browser-with-coinhive</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/10/11/mining-cryptocurrencies-on-your-visitors-browser-with-coinhive.html">&lt;p&gt;The day I found out that I could make some money with my blog, I was elettrified. It was (I believe) 2007. it all started with Adsense. However, for a small blog like mine, Adsense is not a perfect choice. Infact my analytics do speak for me: I’m not the most trafficked website on earth and &lt;strong&gt;my blog does not have the direct scope of making me earn cash&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/analytics-michelenasti-com.PNG&quot; alt=&quot;visits for the last 30 days&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(The purpose of this blog is &lt;strong&gt;to record what I learn&lt;/strong&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;and-the-experiment-starts&quot;&gt;And the experiment starts&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I heard of a new service called &lt;a href=&quot;https://coinhive.com/&quot;&gt;CoinHive&lt;/a&gt; that allows website owners to add a cryptocurrency miner to their website. I was too curious to not give a try.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Very simple to start: just add a &lt;code&gt;&amp;lt;script&amp;gt;&lt;/code&gt; element, then start the miner via javascript, and voilà: the miner will start mining using YOUR Cpu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;technical-details&quot;&gt;Technical details&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;the miner is not written in pure javascript; instead, it is written in WebAssembly (a way of executing “compiled” code inside browsers) to achieve the most efficient processing power.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That said, The code I use to start the miner is:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;var miner = new CoinHive.Anonymous('....my id on coinhive');

miner.setNumThreads(Math.min(miner.getNumThreads(), 4));

//5 seconds delay 
setTimeout(startMiner, 5000);

function startMiner() {

    miner.start();

    var interval = setInterval(function () {
        var threads = miner.getNumThreads();
        if (threads &amp;lt;= 1) {
            clearInterval(interval);
        } else {

            miner.setNumThreads(threads - 1);
        }
    }, 45 * 1000);
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;First of all, I instantiate a new miner with &lt;code&gt;new CoinHive.Anonymous()&lt;/code&gt; function.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then I have decided that &lt;strong&gt;I don’t want to consume all the processing power of your devices&lt;/strong&gt;; so at max I will use 4 threads. (On my Dell XPS it started by default with 8 threads and the fan was pretty loud).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;After 5 seconds the miner starts&lt;/strong&gt;. This is done to not block the browser during page loading.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Every 45 seconds I decrease a thread&lt;/strong&gt;, so the miner will start using less and less power from your pc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When the number of threads reaches 1, I remove the  &lt;code&gt;setInterval&lt;/code&gt; and the miner will work indefinitely with just one thread, until you close the browser or change page.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;what-am-i-mining-exactely&quot;&gt;What am I mining exactely&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I’m mining &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Monero&quot;&gt;MONERO&lt;/a&gt; (code: XHR), a cryptocurrency that has many interesting properties, one of which is that you can mine in the browser and the performance will be at max 2x less than by using GPUs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In bitcoin, &lt;a href=&quot;https://bitcointalk.org/index.php?topic=146567.0&quot;&gt;this factor is something like 400x&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The current value of Moneros, at the time of writing, is 86$.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;how-rich-i-am-now&quot;&gt;How rich I am now&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I have mined for a full week using my readers CPUs and I have achieved a fantastic 0.001 XHR. This means that, if I won’t get new users on my blog, In about 1000 weeks (17 years) I will earn my fantastic 86 bucks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CoinHive takes the 30% of all the earnings (Too much!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doing some more math, in one week I have earned something like &lt;strong&gt;0,08 $&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When I was experimenting Adsense on this blog, I eaned 1,51 $ in one month; that’s &lt;strong&gt;0,37 $&lt;/strong&gt; per week.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So I agree with the &lt;a href=&quot;https://medium.com/@MaxenceCornet/coinhive-review-embeddable-javascript-crypto-miner-806f7024cde8&quot;&gt;conclusions of other bloggers&lt;/a&gt;, that with Adsense you can earn &lt;strong&gt;up to 5 times more&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ethics&quot;&gt;Ethics&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;You might have understood that this is just an experiment, that I’ll stop one of these days. I value my readers more than 8 cents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And I have realized that I won’t become rich by mining Moneros on your CPUs.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;I’m implementing a popup to alert the users of this experiment&lt;/strong&gt;, and to give them a way to stop this. (This takes time, because like everything on this blog, it is made by hand from me… it will be implemented shortly).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;However, is it right to mine cryptocurrencies while visiting a website?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The answer is… depends.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A blogger would really like to earn some cash&lt;/em&gt; while writing articles, but usually he will not earn anything at all if the blog does not have any visits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The CPU is usually a wasted resource on desktop computers, and it is unexpensive for visitors to let websites use their CPU. Many users don’t even bother to know.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the future, websites may use Monero’s mining by implementing services that measures the user’s hashing and allows them to earn coins to use their services.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On the other hand, many users are concerned of what their CPU is doing all the time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The same applies for ads and banners: &lt;strong&gt;everybody uses an Ad blocker&lt;/strong&gt;, because in the past websites used an excess of banners on websites and it was impossible to read an article without closing 3-4 popups. Now the situation has got better. These banners helped websites to pay contributors and the bill.&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;application/javascript&quot;&gt;
function getTotalHashes() {
    if (!miner) return; 
    document.getElementById('totalHashes').innerHTML = miner.getTotalHashes();
}
setInterval(getTotalHashes, 1000);
&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;By reading this article you’ve calculated &lt;b&gt;&lt;span id=&quot;totalHashes&quot;&gt;0&lt;/span&gt; hashes&lt;/b&gt; till now.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="english" /><category term="cryptocurrencies" /><category term="mining" /><category term="monero" /><category term="coinhive" /><category term="blog" /><summary type="html">The day I found out that I could make some money with my blog, I was elettrified. It was (I believe) 2007. it all started with Adsense. However, for a small blog like mine, Adsense is not a perfect choice. Infact my analytics do speak for me: I’m not the most trafficked website on earth and my blog does not have the direct scope of making me earn cash.</summary></entry><entry><title type="html">Windows non fa più così schifo: recensione Dell XPS 15” 9560 (2017)</title><link href="https://michelenasti.com/2017/10/03/recensione-dell-xps-15-2017.html" rel="alternate" type="text/html" title="Windows non fa più così schifo: recensione Dell XPS 15&quot; 9560 (2017)" /><published>2017-10-03T02:00:00+02:00</published><updated>2017-10-06T15:29:24+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/10/03/recensione-dell-xps-15-2017</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/10/03/recensione-dell-xps-15-2017.html">&lt;p&gt;Appena ho finito l’università ho acquistato un Macbook Air, che è durato ben 5 anni (!). All’epoca lo presi perchè, da neolaureato, non volevo chiudermi l’opzione di realizzare app per iOS, cosa che poi non è mai avvenuta. Quindi per il  lavoro di tutti i giorni ho deciso di uscire dalla comfort zone e prendere un nuovo pc: un &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.dell.com/it/p/xps-15-9560-laptop/pd?oc=cnx95604&amp;amp;model_id=xps-15-9560-laptop&quot;&gt;Dell XPS 9560&lt;/a&gt;, con schermo da 15”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-mac-non-sono-meglio&quot;&gt;I mac non sono meglio?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Per una grande parte degli utenti, probabilmente si. Un mac ha:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;un ottimo sistema operativo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un ottimo hardware&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un’eccellente simbiosi hardware/software, che fa davvero la differenza&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;è facile da usare, se appartenete alla fascia di utenti normali (io no)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;non viene colpito da virus (&lt;em&gt;chiarimento per i secur-nazi: i mac hanno lo 0,1% dei virus di Windows e a meno che tu non sia proprio un imbecille, è difficile che un virus possa fare troppi danni&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ha tanti software e applicativi multimediali, alcuni eccellenti e addirittura gratuiti!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hanno un terminale unix-like quindi non bisogna imparare nuovvi comandi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;mac-anche-no&quot;&gt;Mac anche no!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I Mac tuttavia hanno una serie di problemi:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Costano. Almeno 1000€ in più di un equivalente Windows, o Linux.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ti fanno credere di vivere in un mondo fantastico dove tutto è bello e perfetto, in cui c’è sempre una &lt;em&gt;i&lt;/em&gt; davanti a tutto (_i_Tutto) e non esiste nient’altro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;E’ compatibile solo con roba certificata per Apple, generalmente venduta da Apple, al doppio-triplo del prezzo equivalente. (Adattatori hdmi, sto parlando di voi!)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se avete i soldi, e siete consapevoli che potreste entrare in una bolla da cui sarà problematico uscire, prendete un mac e non pensateci due volte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-ho-scelto-dell-xps&quot;&gt;Cosa ho scelto: Dell XPS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alla fine ho preso un Dell XPS con un monitor da 15”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/dell-xps-15-2017-nw-g01.jpg&quot; alt=&quot;Dell XPS 15&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ho pagato &lt;strong&gt;2190€&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Alla faccia Miche’, e hai detto che il Mac costa!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’equivalnte Mac dello stesso computer costa &lt;em&gt;3.399€&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Torniamo al Dell. La versione che ho deciso di prendere ha queste caratteristiche:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ha un processore &lt;strong&gt;Intel i7 di settima generazione&lt;/strong&gt;, l’ultima al momento dell’acquisto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;16 GB di RAM&lt;/strong&gt;, espandibili&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;hard disk da 512 GB&lt;/strong&gt;, espandibili&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;monitor da 15,6”&lt;/strong&gt;, che per un web developer fa la differenza&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;schermo &lt;strong&gt;touch&lt;/strong&gt; in &lt;strong&gt;4k&lt;/strong&gt;: mi sono lasciato convincere da una cosa che non mi serviva; senza questo spendereste addirittura meno.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Non entro in altri dettagli perché sarebbe per gamers, e io non sono un gamer, sono un programmatore.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-caratteristica-che-non-ti-aspetti-bash-su-windows&quot;&gt;La caratteristica che non ti aspetti: Bash su Windows&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Io faccio un &lt;strong&gt;abuso della shell&lt;/strong&gt; e dei suoi script, e questa storia di Bash su Windows è stato uno dei motivi per cui ho deciso di passare a Win: Non è una macchina virtuale, non è un’emulazione, ma è un vero e proprio sottosistema Ubuntu che gira sul computer windows. Le chiamate unix vengono “intercettate” da Windows che le traduce in chiamate native. Questo significa che all’interno del sottosistema linux si pul accedere a tutti i file del mondo windows (è sconsigliato fare il contrario!), oltre che lanciare comandi, eseguire script, &lt;code&gt;sudo apt-get install git&lt;/code&gt; e via di seguito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una delle prime cose che ho fatto infatti è stato di scaricare &lt;a href=&quot;https://hyper.is/&quot;&gt;Hyper.js&lt;/a&gt; (un terminale moderno scritto in NodeJS) e &lt;a href=&quot;https://michelenasti.com/2017/05/30/cinque-tool-per-migliorare-la-vostra-developer-experience.html&quot;&gt;oh-my-zsh&lt;/a&gt;, un’estensione di zsh che permette di lavorare con più facilità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su internet ci sono &lt;a href=&quot;https://msdn.microsoft.com/it-it/commandline/wsl/install_guide&quot;&gt;guide ovunque&lt;/a&gt; per settare la shell di bash anche in &lt;a href=&quot;https://code.visualstudio.com/docs/editor/integrated-terminal&quot;&gt;Visual Studio Code&lt;/a&gt;, Intellij, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Microsoft, stavolta hai fatto una cosa davvero decente: &lt;strong&gt;esperimento riuscito&lt;/strong&gt; 👍&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-monitor-touch-4k-e-15&quot;&gt;Il monitor touch, 4k e 15”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il monitor ha un bordo sottilissimo per cui il computer è uno dei più piccoli per la sua fascia. Il fatto che sia lucido non mi fa impazzire, un po’ li odio i monitor così.  Sono felice di averlo preso 15”, con più pixel posso mettere più cose sullo schermo (non sono mai stato il tipo da usare più desktop).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I video in 4k si fanno apprezzare, anche se per ora solo su youtube si trova roba decente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toccare lo schermo cambia proprio il modo di interagire col pc. Il touch è molto comodo in aereo, o in treno, o comunque nei posti dove non puoi usare nè mouse nè tastiera agilmente. Tuttavia non sono un grande utente di questa feature, almeno non quanto mia figlia che si diverte a toccarmi lo schermo mentre lavoro (chiude programmi, manda mail, tutto senza saper neanche camminare!).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-batteria&quot;&gt;La batteria&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La batteria non mi ha sorpreso: dura 6 ore. Aumentando la luminosità del monitor anche meno.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;connettività&quot;&gt;Connettività&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In un mondo dominato da porte USB tradizionali, abbandonare tutto per le sole USB-C mi sembrava un passo troppo estremo. Un mouse da 9,90€ non lo avrei più potuto collegare! Invece il Dell è dotato di due porte USB tradizionali, una USB-C, una porta HDMI, alimentatore e slot per SD. Niente più adattatori…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(In realtà uno l’ho dovuto comprare, quello per i monitor VGA. Ogni tanto vado a fare delle presentazioni e voglio assicurarmi di essere compatibile con qualsiasi proiettore incontri).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;prestazioni&quot;&gt;Prestazioni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E’ una bomba, non c’è niente da dire. Forse potevo spendere per avere più RAM, ma come ho scritto sopra è estendibile quindi non appena saranno pochi ne acquisterò un altro po’. Forse potevo prendere più hard disk, ma da quando esistono Google Photos, Dropbox e ho il NAS a casa non conservo più nulla sul disco del pc, a parte i programmi e i workspace di lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nonostante sia così potente, &lt;strong&gt;c’è una cosa che va lenta ed è proprio la feature che amo di più: il terminale bash&lt;/strong&gt;. Purtroppo, essendo emulato, noto che alcuni comandi richiedono più del consentito - un semplice &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt; o un &lt;code&gt;git pull&lt;/code&gt; possono durare dei secondi, e lo si accetta come un compromesso che comunque non impatta troppo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-sistema-operativo-windows&quot;&gt;il sistema operativo: Windows&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Windows 10 è migliorato tantissimo. Non uso tutte le sciccherie che sicuramente ha, ad esempio Cortana la uso solo quando voglio divertirmi, però mi piace molto com’è strutturato ora il menu (in verità preferivo quello di Windows 8) e la barra delle applicazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono tante cose su cui bisogna ancora lavorare:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;coesistono applicazioni dalla grafica moderna con altre che risalgono a Win98&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ci vogliono ancora 715 click per conoscere il proprio indirizzo IP&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;serve sempre un antivirus in funzione, e Dell mi ha regalato un anno di McAfee.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trovo preinstallato OneDrive che non uso, perchè ho già Google Drive e Dropbox. Non è possibile disinstallare e neanche disabilitare completamente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inserire i caratteri &lt;code&gt;`&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;~&lt;/code&gt; su questa tastiera è stato un dramma. Ho risolto con AutoHotkey.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusioni&quot;&gt;Conclusioni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Potrei parlare e scrivere ancora per un paio d’ore, ma mi fermo qui perchè spero siano trasparite alcune cose: &lt;strong&gt;non sono un fanboy di nessuna azienda&lt;/strong&gt; e questa la considero una virtù, infatti valuto in maniera analitica, senza sentimenti. Inoltre &lt;strong&gt;valuto uno strumento in relazione all’uso che ne faccio&lt;/strong&gt;, e infatti io sono un programmatore, scrivo di programmazione e i problemi che ho io con i computer sono profondamente diversi da quelli di ogni altra categoria lavorativa; dove possibile (come in questo caso) cerco di comprare la miglior macchina che costa meno e che mi permetterà di lavorare al 100%, senza sconti.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="Dell" /><category term="XPS" /><category term="recensione" /><category term="computer" /><category term="laptop" /><category term="mac" /><category term="windows" /><summary type="html">Appena ho finito l’università ho acquistato un Macbook Air, che è durato ben 5 anni (!). All’epoca lo presi perchè, da neolaureato, non volevo chiudermi l’opzione di realizzare app per iOS, cosa che poi non è mai avvenuta. Quindi per il lavoro di tutti i giorni ho deciso di uscire dalla comfort zone e prendere un nuovo pc: un Dell XPS 9560, con schermo da 15”.</summary></entry><entry><title type="html">Viviamo tutti in una grande simulazione aliena? Sembra di no</title><link href="https://michelenasti.com/2017/10/03/viviamo-tutti-in-una-grande-simulazione-aliena-sembra-di-no.html" rel="alternate" type="text/html" title="Viviamo tutti in una grande simulazione aliena? Sembra di no" /><published>2017-10-03T02:00:00+02:00</published><updated>2017-10-06T15:29:24+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/10/03/viviamo-tutti-in-una-grande-simulazione-aliena-sembra-di-no</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/10/03/viviamo-tutti-in-una-grande-simulazione-aliena-sembra-di-no.html">&lt;p&gt;Esitono persone che ritengono che &lt;a href=&quot;http://www.lescienze.it/news/2016/04/16/news/universo_simulazione_computer-3054787/&quot;&gt;viviamo in una grande, enorme simulazione al computer&lt;/a&gt;, magari realizzata da una civiltà aliena che ci sfrutta o ci osserva, manco fossimo al Grande Fratello.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Se non avete ancora chiuso il browser, sappiate che tra i sostenitori di questa teoria ci sono principalmente scienziati e tecnologhi di tutti rispetto, come &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/technology/2017/apr/22/what-if-were-living-in-a-computer-simulation-the-matrix-elon-musk&quot;&gt;Stephen Hawking e Elon Musk&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;perché-credere-alla-simulazione&quot;&gt;Perché credere alla simulazione…&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;non esistono prove, ma supposizioni e indizi. Ad esempio, il fatto che l’universo sembra avere un inizio temporale e dei confini fisici ben precisi. Il fatto che gli atomi si possano dividere in  Quark, ma fino a un certo punto: poi sono indivisibili. Quindi, questo fatto che il mondo analogico avesse dei limiti discreti era la prima causa di sospetto per la frangia più &lt;em&gt;sci-fi&lt;/em&gt; della scienza.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ma-esistono-prove-che-non-siamo-in-una-simulazione&quot;&gt;…Ma esistono prove che NON siamo in una simulazione&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alcuni scienziati hanno recentemente realizzato uno studio su un esperimento non riuscito, e un interessante corollario di questo fallimento sembra proprio essere che &lt;strong&gt;l’universo non é una simulazione.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A metterlo nero su bianco sono due scienziati, &lt;a href=&quot;https://cosmosmagazine.com/physics/physicists-find-we-re-not-living-in-a-computer-simulation&quot;&gt;Zohar Ringel e Dmitry Kovrizhi&lt;/a&gt;, che hanno provato a simulare un particolare effetto elettrico chiamato &lt;em&gt;Quantum Hall&lt;/em&gt; che rileva anomalie nello spazio-tempo, tramite un metodo analitico chiamato &lt;em&gt;Quantum Monte Carlo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senza scendere nei dettagli, che richiedono più di un dottorato in fisica quantistica, l’idea è questa: se esiste un fenomeno in natura che obbedisce a delle leggi, che noi abbiamo “più o meno” capito, potremmo inserire queste leggi in un computer e simularlo. E’ come programmare al pc le leggi che governano il moto di un’auto, o il calcio di un giocatore di PES a un pallone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La “scoperta”, per questi scienziati, è che questo particolare fenomeno sembra essere irrealizzabile all’interno di un computer. In particolare, se ne riescono a calcolare gli effetti finchè gli elettroni (e gli atomi) in gioco sono pochissimi, ma non appena diventano qualcosa come 2-300 (stiamo parlando di elettroni!) un computer richiederebbe tempo esponenziale per calcolare un risultato. E come disse una volta un mio prof, 2^300 (&lt;em&gt;due alla duecento&lt;/em&gt;) è più o meno il numero di atomi presenti nell’universo!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-se-si-fossero-sbagliati&quot;&gt;E se si fossero sbagliati?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ci sono ancora troppe variabili in gioco per poter dire che la questione sia conclusa. Alcune delle domande a cui onestamente non sappiamo dare una risposta:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;E se gli scienziati avessero sbagliato l’algoritmo, o i calcoli?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;E se la simulazione non fosse possibile con le tecnologie attuali, ma lo sarà con quelle del futuro?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;E se gli alieni che hanno programmato la nostra simulazione avessero deliberatamente inserito dei “glitch” all’interno del nostro universo per non farci andare troppo oltre?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Che senso ha vivere (e morire) se siamo in una simulazione che dura da 13.82 miliardi di anni?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gli universi paralleli sono altre simulazioni lanciate in contemporanea alla nostra, ma con dati iniziali diversi?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le bollette, le rate del finanziamento e il mutuo sono reali?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="Simulazione" /><category term="Aliena" /><category term="Elon musk" /><category term="Scifi" /><summary type="html">Esitono persone che ritengono che viviamo in una grande, enorme simulazione al computer, magari realizzata da una civiltà aliena che ci sfrutta o ci osserva, manco fossimo al Grande Fratello.</summary></entry><entry><title type="html">JWT: what is it? How does it work? Why should we use it?</title><link href="https://michelenasti.com/2017/09/21/a-clear-explanation-of-jwt.html" rel="alternate" type="text/html" title="JWT: what is it? How does it work? Why should we use it?" /><published>2017-09-21T02:00:00+02:00</published><updated>2017-10-09T11:43:16+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/09/21/a-clear-explanation-of-jwt</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/09/21/a-clear-explanation-of-jwt.html">&lt;p&gt;In this post I’m going to talk about an authentication “protocol” called JWT, that allows to secure an API so that only authenticated users can use some requests of your API. And more importantly, a user cannot impersonate another by changing something in the request, so we can be reasonably certain that a user is who claims to be.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, to understand JWT, we must step back and talk about hashing functions.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;hashing-a-one-way-transformation-function&quot;&gt;Hashing: a one-way transformation function&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;JWT is universal, it will be easy to grasp the concepts in any language you like, but I’ll use NodeJS for this post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Create a new Node project anywhere you like. We will use this project to do our experiments. In order to use hashing functions in Node, create and enter a new directory, and install &lt;code&gt;crypto-js&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ npm i --save crypto-js
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Now, let’s create a new file, &lt;code&gt;hashing.js&lt;/code&gt; and fill it with this:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;const {SHA256} = require('crypto-js')

let message = 'I am user number 3'

let hash = SHA256(message).toString();

console.log(`Message: ${message}`)
console.log(`Hash: ${hash}`)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Let’s run this file. What will we get?&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ node hashing.js 
Message: I am user number 3
Hash: 9da4d19e100809d42da806c2b7df5cf37e72623d42f1669eb112e23f5c9d45a3
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;What’s happening here? We are importing the function &lt;code&gt;SHA256&lt;/code&gt;, that is one of the strongest hash functions we know for the moment, with mathematical proofs, etc. 256 is the number of bits of the hashed message.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basically, the &lt;code&gt;message&lt;/code&gt; text will be converted in a new string of just 256 bits, and this string has some unique properties:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;the same message will always receive the same hash.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;If you change just one character from the &lt;code&gt;message&lt;/code&gt; string, you get a completely different hash.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;The probability that two different strings get the same hash is definitely low.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;It’s impossible to get the original message back.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Curious? I won’t lie to you, security is one of the hottest themes in computer science; this stuff is hard, btw we are just using it and the three points before should be sufficient for you to understand.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;when-to-use-a-hash&quot;&gt;When to use a hash&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;You might use Hashes in a lot of different situations; we will use them in &lt;strong&gt;authentication&lt;/strong&gt;, but another famous use case is to store passwords in your database. &lt;a href=&quot;/2017/09/19/come-capire-il-bitcoin-le-funzioni-crittografiche.html&quot;&gt;Bitcoin also uses hashes to mine new bitcoins (italian)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passwords should never be stored as plaintext, because users have this bad habit to use the same password everywhere (I guess you don’t, do you?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, when a user logs in your system, you should hash their password, and see if it matches the one stored on the db.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To increase security, always use HTTPS too.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;back-to-our-hashes&quot;&gt;Back to our hashes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;So the user has logged in. Now we want to provide them with a token that certifies that they are who they say they are. What can we do?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s not so safe to send the password over and over; an attacker could steal it by listening to the network calls (man in the middle attacks) or by just hacking the client, or the server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The safest way is to provide them with a &lt;strong&gt;token&lt;/strong&gt;. A token is a piece of data (a json, obviously) with some authentication data we need. We give this token to the client, and he will send it back to us with every request.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So let’s create a json object with the user’ ID:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;let data = {
    id: 4
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;We obviously don’t want that the user can change their ID with some other ID, for example the admin ID. So we can create a new object called &lt;code&gt;token&lt;/code&gt; that contains the data and the hash of the data:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;let data = {
    id: 4
};

let token = {
    data, 
    hash: SHA256(JSON.stringify(data)).toString()
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;We now have a token, but … if the user tamper the data, he can just recalculate the hash and he won.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;salting-the-hash&quot;&gt;Salting the HASH&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;How can we prevent that the user won’t tamper the data? The most used technique it’s also the simplest: we just concatenate a string, called &lt;strong&gt;salt&lt;/strong&gt;, that in our case is a secret password.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So the previous example would be something like this:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;let token = {
    data, 
    hash: SHA256(JSON.stringify(data) + 'somesecret').toString()
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Wait, but what if the user knows the salt? &lt;strong&gt;They shouldn’t!&lt;/strong&gt; Once they’re logged in, you send them this &lt;em&gt;token&lt;/em&gt; signed with the &lt;em&gt;server’s salt&lt;/em&gt; and you can be sure that the client cannot recreate the hash back again.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dont-reinvent-the-wheel-json-web-token&quot;&gt;Don’t reinvent the wheel: Json Web Token&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;We could write all the edge cases, but that would be a lot of work. Instead, there’s a library that does just  this, &lt;strong&gt;JSON Web Token&lt;/strong&gt; (JWT): it has becomed a de-facto standard for authentication tokens, even if not all the web loves it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let’s install it:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ npm i --save jsonwebtoken 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;With this package we get two functions: one to &lt;strong&gt;create&lt;/strong&gt; the token (&lt;code&gt;sign&lt;/code&gt;), and another to &lt;strong&gt;verify&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;verify&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So let’s create a new file (we are not going to need the previous stuff anymore) and start over.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;const jwt = require('jsonwebtoken')

let data = {
    id: 10
};

let secret = '123abc'
let token = jwt.sign(data, secret)
console.log(token)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;And this becomes:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ node jwtExample.js 
eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJpZCI6MTAsImlhdCI6MTUwNTk4MjUxOX0.w
DMat521KBdCoTj0XiqYcHxLkTblN01C9v8y26pEtl8
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;this is different from the hash we presented before: it is divided in three blocks, and it’s clearly bigger. What’s going on?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let’s copy this string and go over &lt;a href=&quot;http://jwt.io&quot;&gt;jwt.io&lt;/a&gt;, where you’ll see a cool tool that will explain the JWT: paste it in the left side.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;We see the &lt;strong&gt;header&lt;/strong&gt;, that contains the algorithm used the type of token issued;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;we see the &lt;strong&gt;payload&lt;/strong&gt;, that contains our original data along with a new property called &lt;code&gt;iat&lt;/code&gt;(&lt;em&gt;Issued at&lt;/em&gt;, the time this token was created);&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;and finally we see the &lt;strong&gt;verify signature&lt;/strong&gt; that will allow us to inser the secret and verify that the token is right. Try to insert our &lt;code&gt;secret&lt;/code&gt; (&lt;code&gt;123abc&lt;/code&gt;) and the verification box will change to &lt;em&gt;Signature Verified&lt;/em&gt; ;)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/jwt.PNG&quot; alt=&quot;screenshot of JWT website&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;verify-that-the-token-is-valid&quot;&gt;Verify that the token is valid&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Very very easy:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;//add this to the preceeding script 

let decoded = jwt.verify(token, secret)
console.log('decoded', decoded)

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;output:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ node jwtExample.js 
eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJpZCI6MTAsImlhdCI6MTUwNTk4MjUxOX0.w
DMat521KBdCoTj0XiqYcHxLkTblN01C9v8y26pEtl8
decoded { id: 10, iat: 1505982519 }

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;And if we try to change anything in the token, or in the secret, we get a javascript Error back:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot;&gt;//change the secret to fail the validation  

let decoded = jwt.verify(token, secret+'blah')
console.log('decoded', decoded)

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;output:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ node jwtExample.js 
eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJpZCI6MTAsImlhdCI6MTUwNTk4MjUxOX0.w
DMat521KBdCoTj0XiqYcHxLkTblN01C9v8y26pEtl8

/mnt/c/Users/miche/Documents/code/node-udemy/node-todo-api/node_modules/js
onwebtoken/verify.js:32
      if (err) throw err;
               ^
Error
    at Object.module.exports [as verify] (/mnt/c/Users/miche/Documents/cod
e/node-udemy/node-todo-api/node_modules/jsonwebtoken/verify.js:107:17)
    at Object.&amp;lt;anonymous&amp;gt; (/mnt/c/Users/miche/Documents/code/node-udemy/no
de-todo-api/playground/hashingJWT.js:11:19)
    at Module._compile (module.js:573:30)
    at Object.Module._extensions..js (module.js:584:10)
    at Module.load (module.js:507:32)
    at tryModuleLoad (module.js:470:12)
    at Function.Module._load (module.js:462:3)
    at Function.Module.runMain (module.js:609:10)
    at startup (bootstrap_node.js:158:16)
    at bootstrap_node.js:598:3

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Not very clear, but once you know, you’ll catch it.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusions&quot;&gt;Conclusions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In the past years I have dealt with authentication checking &lt;em&gt;on database&lt;/em&gt; if the user was logged.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Think about it: for. every. request. How much delay we introduced? Could we scale? Obviously not!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With JWT the database is not needed anymore (at every request), because we can stay safe that the user has not tampered data and because we know when the token was issued, so we can decide to block the authentication after, you say, 24 hours.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE&lt;/strong&gt;: it seems that you might need the database however, with different strategies depending on your needs. Check out the comments thread, and thanks to &lt;a href=&quot;http://disq.us/p/1mremix&quot;&gt;Stas Kaufman&lt;/a&gt; for pointing this to me. However, i believe JWT can scale better than session tokens: think of a 2 million users logged in to a cluster of servers. You loose some things but you earn scalability.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Now you can handle as many users you can, thanks to hash functions and JWT!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;This post would have never existed without the brilliant course by &lt;a href=&quot;https://www.udemy.com/the-complete-nodejs-developer-course-2/&quot;&gt;Andrew Mead about NodeJs&lt;/a&gt;. Check it out.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="authentication" /><category term="jwt" /><summary type="html">In this post I’m going to talk about an authentication “protocol” called JWT, that allows to secure an API so that only authenticated users can use some requests of your API. And more importantly, a user cannot impersonate another by changing something in the request, so we can be reasonably certain that a user is who claims to be.</summary></entry><entry><title type="html">Come capire il bitcoin: le funzioni crittografiche</title><link href="https://michelenasti.com/2017/09/19/come-capire-il-bitcoin-le-funzioni-crittografiche.html" rel="alternate" type="text/html" title="Come capire il bitcoin: le funzioni crittografiche" /><published>2017-09-19T02:00:00+02:00</published><updated>2017-09-20T09:55:31+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/09/19/come-capire-il-bitcoin-le-funzioni-crittografiche</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/09/19/come-capire-il-bitcoin-le-funzioni-crittografiche.html">&lt;p&gt;Ormai sono un paio di mesi che mi sono appassionato all’anarchico mondo del bitcoin, ossia questa moneta virtuale che esiste su internet che gode di un’infinita serie di proprietà positive: è anonima, decentralizzata, incontrollabile, incopiabile, incraccabile…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finchè si trattava di scimmiottare gli agenti di borsa era anche divertente, ma da quando abbiamo tenuto il &lt;a href=&quot;https://www.meetup.com/it-IT/preview/devday-salerno/events/242583299&quot;&gt;primo meetup a Salerno sul Bitcoin&lt;/a&gt; ho capito che bisognava assolutamente provare a capirne di più.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E allora mi sono iscritto a &lt;a href=&quot;https://www.coursera.org/learn/cryptocurrency/&quot;&gt;questo corso on line&lt;/a&gt; che frequento al mattino presto e che sta rispolverando concetti che avevo “quasi” dimenticato - anni fa ho sostenuto l’esame di sicurezza su reti e da allora ho promesso a me stesso che non avrei mai più fatto sicurezza, com’è bello quando la vita ti contraddice (e mi è capitato già un’altra decina di volte, pensate voi…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo articolo vi parlo di un concetto chiave alla base di bitcoin, blockchain e tutto il resto appresso: le funzioni Hash.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-funzioni-hash&quot;&gt;le funzioni Hash&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hash in italiano significa &lt;em&gt;carne tritata&lt;/em&gt;, ma onestamente non ho mai visto un inglese fare le polpette quindi dobbiamo fidarci di google. Tuttavia carne tritata gli si addice: in effetti quello che fa una funzione hash è proprio di prendere un messaggio (pensate a una stringa, ma in realtà può essere qualunque oggetto), e calcolarne un valore di lunghezza fissa. Vediamone un esempio, mi appoggio a NodeJS per comodità e perchè è uno dei più immediati, ma volendo potete giocare con qualsiasi linguaggio perchè le funzioni di crittografia sono native in ogni ambiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creiamo una directory di esempio e installiamo il modulo &lt;code&gt;crypto-js&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ mkdir esempi-crypto
$ cd esempi-crypto
$ npm i -S crypto-js 

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Forse l’environment vi darà degli errori che manca il file &lt;code&gt;package.json&lt;/code&gt;, ma noi freghiamocene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora siamo pronti a sbizzarrirci. Da console apriamo l’environment invocando il comando &lt;code&gt;node&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ node 
&amp;gt; let CryptoJS = require('crypto-js')
undefined

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo appena importato la libreria che contiene le funzioni crittografiche più diffuse. Non preoccupatevi per quell’undefined.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E’ il momento di provare a fare l’hash di un messaggio. L’algoritmo più usato e considerato più sicuro è SHA256, ossia prende qualunque messaggio e lo trasforma in una stringa di 256 bits. Proviamolo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; let message = &quot;This is my password&quot; 
&amp;gt; let sha = CryptoJS.SHA256(message)

&amp;gt; console.log(sha)
{ words:
   [ -355107296,
     1827616648,
     440617958,
     157501257,
     219431749,
     -1604612205,
     -2070175323,
     1954178935 ],
  sigBytes: 32 }
undefined

&amp;gt; console.log(sha.toString())
ead57e206cef37881a434be6096347490d144345a05b8f93849ba1a5747a6777

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cosa è accaduto nel primo caso? &lt;code&gt;sha&lt;/code&gt; è un oggetto contenente dei byte (tutta sta roba, a livello crittografico, opera su byte e non vorrei sconvolgervi ma SI, si può fare anche in nodejs e javascript in generale)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però dei byte non ce ne facciamo niente, siamo pur sempre esseri umani e se vogliamo vedere &lt;code&gt;sha&lt;/code&gt; come stringa basta chiamare il metodo &lt;code&gt;toString()&lt;/code&gt; che ci restituisce lo stringone che vedete in fondo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-me-sembra-solo-una-stringa-randomica&quot;&gt;“A me sembra solo una stringa randomica…”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hai ragione a pensarlo, caro lettore, però non è così. Le funzioni hash (e quindi anche SHA256 che abbiamo usato, che è una delle tante funzioni hash) garantiscono le seguenti proprietà:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Una funzione hash prende ogni possibile stringa come input, e restituisce una stringa di dimensioni fisse.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;la funzione deve essere computata efficientemente: nell’esempio precedente accade tutto in pochissimi microsecondi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;la funzione è &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Collision_resistance&quot;&gt;collision-resistant&lt;/a&gt;: è impossibile (per essere precisi, è difficile farlo in tempi ragionevoli) per chiunque trovare due stringhe diverse &lt;code&gt;x&lt;/code&gt;e &lt;code&gt;y&lt;/code&gt; che restituiscano lo stesso hash (matematicamente: &lt;code&gt;H(x) = H(y)&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;la funzione hash &lt;em&gt;nasconde&lt;/em&gt; il messaggio originario: se vi do l’hash di un messaggio H(x), è impossibile risalire al messaggio. Ciò è particolarmente vero se concateniamo una stringa casuale prima del messaggio (chiamata &lt;em&gt;salt&lt;/em&gt;), che noi potremmo definire come una “chiave” , per intenderci.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;la funzione hash è &lt;em&gt;puzzle-friendly&lt;/em&gt;: per ogni possibile hash, se il salt è scelto davvero a caso, è infattibile risalire al messaggio se non cercando nell’insieme di tutte le chiavi possibili. L’idea quindi è di fornire un &lt;em&gt;puzzle&lt;/em&gt; di questo tipo: dato un salt (casuale) e un insieme finito di soluzioni Y, trovare un messaggio tale che la chiave, concatenata al messaggio, appartenga all’insieme delle soluzioni. Per risolvere questo puzzle bisognerà scorrere tutti i possibili messaggi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bel casino! Scommetto che la terza proprietà vi ha complicato la comprensione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma internet è pieno di risorse e ho trovato questa immagine che spiega molte cose. Il bitcoin si affida proprio a questo genere di puzzle per il mining. Nel primo esempio, data una chiave &lt;code&gt;Cheescake&lt;/code&gt;, trovare un hash che inizi con la lettera &lt;code&gt;A&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel secondo esempio, si parte con la stringa &lt;code&gt;Ice ice baby - too cold!&lt;/code&gt;​ e bisogna trovare un hash che inizi con &lt;code&gt;Hi&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel terzo esempio, si parte con la stringa &lt;code&gt;Who let them out?&lt;/code&gt;​ e si cerca un hash che inizi con &lt;code&gt;Dog&lt;/code&gt;​.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/solvingahashpuzzle.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa immagine l’ho presa dal sito &lt;a href=&quot;https://3583bytesready.net/2016/09/06/hash-puzzes-proofs-work-bitcoin/&quot;&gt;3583 bytes free, ready?&lt;/a&gt; che ha fatto il lavoro sporco per me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come possiamo vedere, per risolvere il primo puzzle ci sono voluti 15 tentativi, per il secondo 1797 e per risovlere il terzo ben 773177.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo gioco non è altro che il &lt;strong&gt;mining&lt;/strong&gt;: a partire dall’hash del blocco precedente, trovare un numero che restituisca un hash che inizia con … qualcosa, poi vedremo cosa. Questo problema non è facile e richiede milioni di milioni di calcoli, motivo per cui si ricevono dei bitcoin come premio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non mi resta  che salutarvi con l’hash di &lt;code&gt;Buona giornata&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;9b1ec4ffe99ed6f9c898e91d79d197a7399519c53b3b0671d4e34664d6dcae21
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alla prossima!&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="bitcoin" /><category term="crittografia" /><category term="hash" /><summary type="html">Ormai sono un paio di mesi che mi sono appassionato all’anarchico mondo del bitcoin, ossia questa moneta virtuale che esiste su internet che gode di un’infinita serie di proprietà positive: è anonima, decentralizzata, incontrollabile, incopiabile, incraccabile…</summary></entry><entry><title type="html">Due-tre opinioni sul Growth Hacking da uno che non ha mai fatto nulla di marketing</title><link href="https://michelenasti.com/2017/08/18/due-tre-opinioni-sul-growth-hacking-da-uno-che-non-ha-mai-fatto-nulla-di-marketing.html" rel="alternate" type="text/html" title="Due-tre opinioni sul Growth Hacking da uno che non ha mai fatto nulla di marketing" /><published>2017-08-18T00:00:00+02:00</published><updated>2017-09-19T10:17:10+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/08/18/due-tre-opinioni-sul-growth-hacking-da-uno-che-non-ha-mai-fatto-nulla-di-marketing</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/08/18/due-tre-opinioni-sul-growth-hacking-da-uno-che-non-ha-mai-fatto-nulla-di-marketing.html">&lt;p&gt;Growth Hacking. &lt;strong&gt;Growth Hacking ovunque.&lt;/strong&gt; Pure nei bagni dell’autogrill.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E’ la buzzword del momento: un fenomeno che sta riguardando l’universo del marketing e delle startup, che si propone come la Metodologia Unica™ di accrescimento della vostra società, budget permettendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andiamo al sodo; ecco come è nato questo post: dal libro sul &lt;a href=&quot;http://amzn.to/2wfS2LO&quot;&gt;Growth Hacking di Luca Barboni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://amzn.to/2wfS2LO&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/growth_hacking.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-libro&quot;&gt;Il libro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sono rimasto molto soddisfatto da questo libro: io sono un programmatore e non conosco nulla di marketing. Per me il marketing era tutto quello che si faceva per sponsorizzare il prodotto sui vari canali: pubblicità, testi, immagni, grafiche, video, etc. In genere c’è un “budget” e un “reparto” della tua società che deve stare attento a come lo si spende. E’ questo, no?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se la pensi così ti sarai accorto che c’è un problema enorme alla base: non saprai mai quale azione ha portato a un aumento del fatturato. I miei clienti hanno visto la pubblicità su facebook? Oppure quella in tv? O forse il cartellone sull’A4? Non c’è nessun modo per saperlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Growth Hacking invece è una disciplina empirica (col nome impronunciabile per un italiano) che permette di &lt;strong&gt;misurare,&lt;/strong&gt; tramite &lt;strong&gt;esperimenti controllati&lt;/strong&gt;, l’impatto di ogni tua azione sui tuoi clienti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il libro è piuttosto operativo, infatti superati i primi capitoli introduttivi troverete un’intera sezione su come mettere in pratica tutte le fasi che compongono la crescita di un prodotto: dal momento in cui un cliente vi scopre, al momento in cui acquista qualcosa da voi, fino al momento in cui vi consiglia a un amico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-mi-ha-colpito&quot;&gt;Cosa mi ha colpito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ci sono cose che ho annotato e che mi hanno colpito maggiormente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;GH non è un insieme di tips n’ tricks. E’ una metodologia. Se trovate siti che vi propongono &lt;em&gt;cinquanta azioni di Growth Hacking che potete mettere in pratica sul vostro sito&lt;/em&gt;, beh, scappate perchè non sanno nenache di che stanno parlando.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;NON iniziare il GH senza avere un sistema per misurare ogni possibile azione che ti interessa&lt;/strong&gt;. Ad esempio, se vuoi sapere quanti clienti vengono sul tuo sito da facebook, devi avere modo di poterlo tracciare (landing page dedicata, etc). Se vuoi tracciare il numero di clienti che si iscrivono tramite altri clienti, DEVI avere una piattaforma che ti permette di tracciare tutto.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Esistono &lt;strong&gt;due momenti&lt;/strong&gt; per un’azienda che sta lanciando un prodotto: la fase &lt;strong&gt;pre-market fit&lt;/strong&gt; e la fase &lt;strong&gt;post-market fit&lt;/strong&gt;. In pratica, nella prima fase state realizzando un prodotto e state cercando di fare in modo che sia ciò di cui il cliente ha bisogno. In questa prima fase vi focalizzate sulle funzionalità più che sulla sua crescita. La seconda fase invece corrisponde a quando avrete creato un prodotto “valido”, e potete finalmente dare fuoco al budget per pubblicizzarlo.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Il marketing non è qualcosa di esterno all’azienda, non è un ufficio a parte: &lt;strong&gt;il primo growth hacker è il CEO&lt;/strong&gt;. Tutti dovrebbero sapere che esperimenti stiamo facendo, cosa ha funzionato, e cosa no.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ma-la-cosa-che-più-mi-ha-sorpreso-è-che-&quot;&gt;Ma la cosa che più mi ha sorpreso è che …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Non essendo un marketer non posso confermare nè smentire: &lt;strong&gt;davvero nel marketing “classico” i soldi vengono spesi “alla cieca” senza nessun controllo sul risultato ottenuto?&lt;/strong&gt; Davvero non si misura nulla, se non il fatturato o il numero di clienti, in termini piuttosto generici? Su questo sono sconvolto: sarà che vengo dall’informatica, ma penso che se non ti poni obiettivi misurabili puoi dire tutto e il contrario di tutto, senza avere mai ragione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine, mi sono posto una domanda che - sono sicuro - si saranno posti tutti: &lt;strong&gt;si può fare Growth Hacking per aziende tradizionali?&lt;/strong&gt; Io intendo per aziende che hanno un business decisamente offline, non so, pensate a una pizzeria o a un negozio di vestiti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La risposta del Growth Hacking “classico&lt;/strong&gt;”: “si può fare, basta che la parte di promozione la fai online e continui a misurare tutte le azioni e reazioni”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La risposta di Michele Nasti™&lt;/strong&gt;: Si può fare anche se non si ha un sito internet, nè una presenza online consolidata: la metodologia è applicabile anche “fuori da internet” (è una metodologia!) e la parte di metriche può essere raccolta offline… e i calcoli si possono fare “a mano”… etc etc insomma è chiaro che diventa più complicato e, presumibilmente, impreciso, ma si può fare. Forse a questo step non ci siamo ancora arrivati, e servono ulteriori semplificazioni per migliorare il processo. Ma in cuor mio penso che si possa fare. L’unico vero problema è che &lt;strong&gt;non è scalabile&lt;/strong&gt;: se il negozio è grande, o è molto trafficato, diventa difficile tracciare gli eventi che ci interessano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bene, dopo tutto sto casino non mi resta che augurarvi un &lt;strong&gt;crescita iperbolica&lt;/strong&gt;! Se diventate ricchi, ricordatevi di me.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="growth hacking" /><category term="marketing" /><category term="libro" /><category term="luca barboni" /><summary type="html">Growth Hacking. Growth Hacking ovunque. Pure nei bagni dell’autogrill.</summary></entry><entry><title type="html">Guida alla Val d’Aosta con un neonato</title><link href="https://michelenasti.com/2017/08/06/vacanze-guida-alla-val-d-aosta-con-un-neonato.html" rel="alternate" type="text/html" title="Guida alla Val d'Aosta con un neonato" /><published>2017-08-06T17:11:47+02:00</published><updated>2017-09-19T10:17:10+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/08/06/vacanze-guida-alla-val-d-aosta-con-un-neonato</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/08/06/vacanze-guida-alla-val-d-aosta-con-un-neonato.html">&lt;p&gt;Questo post vuole provare ad essere sintetico, e contemporaneamente raccontare 7 giorni di vacanza in Val D’Aosta con una neonata (mia figlia aveva 8 mesi quando abbiamo fatto questo viaggio).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;premessa-perchè-val-daosta&quot;&gt;Premessa: perchè Val D’Aosta…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se come me odiate gli ombrelloni, la sabbia, la spiaggia, la crema solare etc etc, l’Italia è piena di posti fantastici in montagna: dal Trentino agli Appennini, ci sono tanti posti a quota almeno 1000 metri che meritano una visita. Sia perchè fa più fresco (abbiamo fatto questo viaggio quando l’Italia è stata attraversata da uno dei peggiori caldi di sempre) sia per godere dei bei panorami che solo la montagna sa offrire.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;con-una-neonata&quot;&gt;…con una neonata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considerato che, essendo campani, una settimana al mare la dobbiamo fare per forza (altrimenti i nonni ci cancellano dall’eredità), un’altra settimana ce la siamo concessa per noi. I motivi che ci hanno spinto fino a qui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;anche se la piccola è davvero molto piccola, e sta mangiando ancora pappette e omogeneizzati, mia moglie ha pensato che a 8 mesi il viaggio era “fattibile”. Senza di lei non avrei saputo come muovermi. C’è tutto quell’universo fatto di pannolini e pastine in cui non mi sento completamente a mio agio. Se vostra moglie non è d’accordo, non organizzate nulla :)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;8 mesi credo sia stata l’età minima per venire fin qui: se avete un bimbo più piccolo, non è cosa. La bimba a 8 mesi è sufficientemente sveglia da godersi le passeggiate (cascate, boschi, montagne, laghi…) e da stare seduta senza problemi nello zaino porta neonati.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-siamo-arrivati-fin-qui&quot;&gt;Come siamo arrivati fin qui&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mia moglie non ama i viaggi in macchina troppo lunghi, specialmente perchè la bimba sta seduta dietro con lei. Quindi piuttosto che farci 14 ore di auto &lt;strong&gt;abbiamo preferito volare fino a Bergamo e fittare un’auto&lt;/strong&gt;. Se scegliete questa strada, alcune compagnie (es. Ryanair) vi faranno portare 2 bagagli in più per i neonati (noi abbiamo portato il sediolino auto e il passeggino).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’auto l’abbiamo fittata online su uno dei tanti portali. Prendete qualcosa di più grande di una Panda, visto che caricherete l’auto di valigie e persone.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosaltro-serve-per-godersi-la-vacanza&quot;&gt;Cos’altro serve per godersi la vacanza&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ammetto di averci ragionato su solo dopo aver prenotato: &lt;strong&gt;come faccio a portarmi una bimba in giro per i sentieri?&lt;/strong&gt; In braccio non è neanche un’ipotesi! Per cui, mi sono connesso al web e ho scoperto che &lt;strong&gt;esistono gli zaini porta neonati&lt;/strong&gt;: il neonato sta seduto dietro la schiena del papà, ed è addirittura felice. Ha l’occasione di guardare il panorama senza sforzare collo o altro, inoltre è completamente assicurato allo zaino, non rischiando di cadere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli zaini sono normalmente composti da parasole e kit anti pioggia, quindi anche le condizioni più estreme sono affrontabili (ma voi non uscite quando piove, right?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricordatevi che &lt;strong&gt;in montagna il meteo cambia facilmente&lt;/strong&gt;, quindi portatevi un maglione (io non l’ho mai messo) e/o una giacca a vento con cappuccio (neanche questa mai usata). A 2000 mt il vento può essere gelido. Nostra figlia era sempre a maniche lunghe e pantalone lungo, oltre al cappellino.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dove-abbiamo-alloggiato&quot;&gt;Dove abbiamo alloggiato&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ho preso un &lt;strong&gt;appartamentino su AirBnb a Morgex&lt;/strong&gt;, vicino Courmayeur. L’ho scelto un po’ a caso, sarò sincero; tuttavia non ci siamo trovati male. La mia idea era di andare a Courmayeur, ma siccome le case costavano troppo, ho scelto quella che costava meno e che stava più vicina. Tanto, avendo la macchina, potevo muovermi in libertà (e così è stato).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se dovessi tornare probabilmente sceglierei altri due posti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cogne&lt;/strong&gt;, con i suoi prati sconfinati&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aosta&lt;/strong&gt;, per essere al centro della Valle, poter andare in giro ovunque, e godersi anche la vita serale di una città.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In ogni caso la valle è “abbastanza” piccola, e i punti più remoti si raggiungono in max 1h di macchina.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-passeggiate-che-abbiamo-fatto&quot;&gt;Le passeggiate che abbiamo fatto&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;val-ferret-da-arpnuova-al-rifugio-elena&quot;&gt;Val Ferret: da Arpnuova al Rifugio Elena&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essendo vicini a Courmayeur ho letto molte recensioni fantastiche su questa valle, soprattutto perchè è ancora selvaggia e ben preservata. La Val Ferret è una valle, appunto, tra catene montuose che raggiungono i 3-4000 metri. Il comune non permette alle auto di arrivare fino in fondo: potete parcheggiare nel punto più lontano possibile e poi potrete prendere l’autobus per la località Arpnuova (costo del bus 1€, passa ogni mezz’ora). Da lì potete imboccare i due sentieri per il rifugio Elena, uno sale per la strada sterrata e l’altro è più selvaggio; fatene uno all’andata e l’altro al ritorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/val_ferret.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perchè vederlo:&lt;/strong&gt; il panorama dal rifugio è fantastico, si vede tutto il ghiacciaio del Monte Bianco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Difficoltà Familiare® (nuovo indice™ inventato da me, ossia quanto è difficile portarci su una bimba dietro la schiena, e la moglie)&lt;/strong&gt;: Siccome ci sono circa 300 mt di dislivello, la strada sterrata è facile ma in costante salita. Fate molte soste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bonus:&lt;/strong&gt; mangiate la crostata al rifugio. E’ buona!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bionaz-dal-lago-di-place-moulin-al-rifugio-prarayer&quot;&gt;Bionaz: dal lago di Place Moulin al rifugio Prarayer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arrivare al lago con l’auto è l’unica cosa difficile&lt;/strong&gt;. Una volta parcheggiato (3€ tutto il giorno!) un comodissimo sentiero costeggia il lago artificiale (delimitato da una diga) e si potranno vedere fantastici panorami, oltre a cascate continue sia da un lato sia lungo il sentiero stesso. Dietro il rifugio poi c’è un fantastico prato verde e un ghiacciaio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/bionaz.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perchè vederlo:&lt;/strong&gt; è un posto che non mi sarei aspettato di trovare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Difficoltà familiare:&lt;/strong&gt; Facilissimo perchè praticamente in piano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bonus:&lt;/strong&gt; come al solito, la crostata al rifugio: fantastica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lago-darpy&quot;&gt;Lago d’Arpy&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Questo sentiero è facilissimo e molto pittoresco&lt;/strong&gt;. Si parcheggia lungo la strada vicino all’hotel Genzianella (non si paga) e si prende il sentiero che parte da lì, che è molto comodo. Il sentiero è molto bello già di suo, &lt;strong&gt;ma il laghetto alpino (quota 2066mt) è fantastico&lt;/strong&gt;. In cima c’erano centinaia di famiglie con i bimbi e i cani: sembrava un concertone estivo di Cristina D’Avena. Forse la metafora non è congeniale visto che non riesce a trasmettere il senso di pace e il silenzio di cui si godeva lassù.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/arpy.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perchè vederlo:&lt;/strong&gt; un lago a 2000 metri è qualcosa di purissimo. Ci si rilassa solo a stare lì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Difficoltà familiare:&lt;/strong&gt; Facile, il dislivello non è tantissimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bonus:&lt;/strong&gt; dopo esserci goduti il lago abbiamo fatto due cavolate; la prima è che abbiamo provato a fare il giro intorno al lago (non fatelo! Vi perderete come abbiamo fatto noi!) e la seconda è che siamo saliti sul Colle della Croce per vedere il panorama del Monte Bianco. anche se il panorama è fantastico, la salita è massacrante (soprattutto se avete una bimba dietro la schiena). Salite lassù solo se non avete zaini da portare con voi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cogne-e-le-cascate-di-lillaz&quot;&gt;Cogne e le cascate di Lillaz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cogne è uno dei paesini più caratteristici della Val D’Aosta. La piazzetta di Cogne da direttamente sul Gran Paradiso ed è fantastica anche solo per fare le foto: ci si può rilassare anche solo guardando il prato verde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/cogne.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oltre al centro cittadino di Cogne (parcheggio con strisce bianche in molti punti…) siamo stati anche alle cascate di Lillaz, nell’omonima frazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sentiero delle cascate è corto ma molto appeso: per fortuna facendo le foto a ogni cascata la stanchezza non si sente affatto. Il punto più suggestivo comunque è la cascata più grande, che sta dietro a una grossa recinzione “proprietà privata - mantenersi sul sentiero” che ci ha un po’ disorientati. Una volta entrati, siamo arrivati alla cascata più grande di tutte dove abbiamo anche messo i piedi in acqua (gelida, ovviamente).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/lillaz.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perchè vederlo:&lt;/strong&gt; le cascate sono affascinanti a prescindere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Difficoltà familiare:&lt;/strong&gt; “Quasi Facile”. In questo sentiero mia moglie ha iniziato a sentire dolori a un ginocchio, per fortuna era uno degli ultimi giorni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bonus:&lt;/strong&gt; Entrate nella quasi-proprietà privata, superate la recinzione: dentro abbiamo trovato dei cavalli allo stato brado che stavano riposando e mangiando!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;e-le-città&quot;&gt;E le città?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Spezzate le escursioni con una visita a Courmayeur, Cogne, Aosta o comunque visitate i paesini che avete intorno: sono tutti in puro stile montano e meritano una passeggiata. In Estate ci sono centinaia di manifestazioni, concerti… Difficile annoiarsi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7 giorni qui e vi ricaricate per un anno intero… almeno per me funziona così.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buone vacanze!&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="vacanze" /><category term="valledaosta" /><category term="cogne" /><category term="arpy" /><category term="lillaz" /><category term="bionaz" /><category term="prarayer" /><category term="vda" /><summary type="html">Questo post vuole provare ad essere sintetico, e contemporaneamente raccontare 7 giorni di vacanza in Val D’Aosta con una neonata (mia figlia aveva 8 mesi quando abbiamo fatto questo viaggio).</summary></entry><entry><title type="html">L’innovazione non copia</title><link href="https://michelenasti.com/2017/07/27/il-libro-che-tutti-i-tecnologhi-dovrebbero-leggere-from-zero-to-one.html" rel="alternate" type="text/html" title="L'innovazione non copia" /><published>2017-07-27T09:39:00+02:00</published><updated>2017-09-19T10:17:10+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/07/27/il-libro-che-tutti-i-tecnologhi-dovrebbero-leggere-from-zero-to-one</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/07/27/il-libro-che-tutti-i-tecnologhi-dovrebbero-leggere-from-zero-to-one.html">&lt;p&gt;Negli ultimi (in realtà anche &lt;em&gt;primi&lt;/em&gt;) 5 anni di carriera lavorativa, quante volte avrò detto “&lt;strong&gt;dai ragazzi, ci basta pensare a una bella idea e faremo soldi a palate&lt;/strong&gt;”? Ecco, se siamo ancora tutti &lt;em&gt;povery&lt;/em&gt; ci sarà un motivo. E il libro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.it/segreti-startup-ovvero-costruisce-futuro/dp/8817080462/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;qid=1501144633&amp;amp;sr=8-1&amp;amp;keywords=da+zero+a+uno&amp;amp;linkCode=ll1&amp;amp;tag=ilblodimicnas-21&amp;amp;linkId=7e1eada6bd03b1ae3cd088013adf3372&quot;&gt;From Zero to One&lt;/a&gt; (da me linkato nella versione italiana, &lt;em&gt;Da Zero a Uno&lt;/em&gt;) prova a spiegarci qual è.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/da-zero-a-uno.jpg&quot; class=&quot; forestry--none forestry--none&quot; style=&quot;float: none;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chi-è-peter-thiel&quot;&gt;Chi è Peter Thiel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Peter Thiel, autore del libro, è uno dei &lt;strong&gt;fondatori di Paypal&lt;/strong&gt;. Quella cricca di personaggi che all’epoca l’ha venduto a Ebay è oggi una delle &lt;em&gt;gang&lt;/em&gt; di miliardari più potenti del mondo. E il bello è che sono tutti &lt;em&gt;imprenditori seriali&lt;/em&gt;, quindi tutti si sono lanciati in altre aziende, chi come CEO chi come investitore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/Peter_Thiel_flag.jpeg.jpeg&quot; class=&quot; forestry--none forestry--none&quot; style=&quot;float: none;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fortuna di noi informatici e non solo è che possiamo apprendere tanto da loro, visto che hanno scritto libri interessantissimi e di forte impatto: sul mio blog ho già parlato dei &lt;a href=&quot;https://michelenasti.com/2015/11/i-tre-pilastri-per-migliorare-la-propria-carriera/&quot;&gt;libri di Reid Hoffman&lt;/a&gt; e della &lt;a href=&quot;https://michelenasti.com/2017/06/29/caspiterina-quanto-e-complicato-essere-elon-musk.html&quot;&gt;vita di Elon Musk&lt;/a&gt;, altri membri della gang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver venduto Paypal, Thiel ha lanciato un suo fondo di investimento e tra le aziende che ha direttamente finanziato ce ne sono due che fruttano svariati milardi: una di queste è una piccola startup californiana di nome &lt;strong&gt;Facebook&lt;/strong&gt;, e un’altra è meno nota (opera nel settore dei big data) chiamata &lt;strong&gt;Palantir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insomma, Thiel è uno che di business se ne intende.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-mi-ha-colpito-del-libro&quot;&gt;Cosa mi ha colpito del libro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ci sono tantissimi spunti interessanti. Non voglio ripeterveli capitolo per capitolo, ma alcune cose sono da insegnare nelle facoltà di economia &amp;amp; informatica di tutto il mondo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Una startup che inventa qualcosa di nuovo, che rivoluziona un mercato, va &lt;strong&gt;da zero a uno&lt;/strong&gt;: crea un nuovo business dove prima non c’era nulla. Chi invece migliora un prodotto già esistente va &lt;strong&gt;da uno a n&lt;/strong&gt;, e nell’opinione di Thiel così non farai mai il botto.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Thiel ci tiene a precisare che andando da zero a uno creerai un monopolio, e nella sua visione i monopoli non sono un male: anzi, sono l’unico modo per fare soldi veri. Teniamo presente che comunque i migliori monopoli non dureranno all’infinito (10 anni?).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Uno dei criteri che usa Thiel nello scegliere le startup da finanziare è: &lt;strong&gt;il prodotto che mi si sta proponendo migliora di dieci volte altre soluzioni sul mercato?&lt;/strong&gt; Infatti secondo Thiel se non stiamo migliorando di almeno &lt;strong&gt;10x&lt;/strong&gt;, è inutile perderci tempo (e cita il caso delle startup che trattavano pannelli solari, che miglioravano le soluzioni esistenti di 1.5-2x. ).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;E’ una soluzione a un problema reale?&lt;/strong&gt; Nessuno vuole pagare per un prodotto che non serve, o in cui non vede alcun valore.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come fare molti utenti in fretta?&lt;/strong&gt; Adesso risponderemmo in coro “Growth Hacking!” (recensione in arrivo!), ma questo è un problema da risolvere subito, addirittura quando la startup viene fondata. Thiel suggerisce di &lt;strong&gt;partire da una nicchia&lt;/strong&gt; e poi espandersi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’importanza del cofounder.&lt;/strong&gt; Nel libro c’è un capitolo bellissimo sul momento in cui le startup nascono, che Thiel giudica un momento &lt;em&gt;magico&lt;/em&gt;. E ribadisce che &lt;a href=&quot;https://michelenasti.com/2017/06/09/we-waglio-vuoi-venire-a-lavorare-nella-mia-startup.html&quot;&gt;tra i cofounder ci dev’essere un patto di sangue&lt;/a&gt;. A quest’affermazione segue il corollario:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Se hai un’idea, e all’atto della creazione dell’impresa non hai TUTTE le competenze per poterla sviluppare indipendentemente, &lt;strong&gt;LASCIA PERDERE&lt;/strong&gt;. Eviterai di farti male.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;ma-quando-la-fondi-la-tua-startup&quot;&gt;Ma quando la fondi la tua startup?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E’ ancora presto: non so ancora qual è il problema che vorrei risolvere, come farci i soldi, ma almeno nel frattempo mi sto facendo una cultura ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’è un’opinione diffusa che tutti gli informatici dovrebbero diventare miliardari perchè basta una buona idea e il gioco è fatto, ma tanti informatici poveri dimostrano che non è così.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta ho letto un libro sull’&lt;em&gt;arte moderna&lt;/em&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.amazon.it/potevo-anchio-Perch%C3%A9-contemporanea-davvero/dp/8804585579/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;linkCode=ll1&amp;amp;tag=ilblodimicnas-21&amp;amp;linkId=87fce620f2dee7dd9857097b25f37a86&quot;&gt;“Lo potevo fare anch’io”&lt;/a&gt;. Ditemi la verità, quante volte l’avrete pensato guardando i quadri moderni? Il punto però è che non l’avete fatto. Non avete mai neanche provato a realizzare un quadro, e vi scandalizzate se ora valgono milioni. Ecco, &lt;strong&gt;con l’IT succede più o meno la stessa cosa&lt;/strong&gt;: ricordo quando da studente universitario mi lanciavo in dissertazioni coi colleghi, suggerendo che avremmo dovuto copiare questo &amp;amp; quello perchè ci voleva poco - la classica sindrome del “lo potevo fare anch’io”. Ma poi non l’abbiamo fatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver letto alcuni libri sull’argomento ho francamente capito che, oltre ad avere un prodotto che spicca, una startup deve anche investire molto sul marketing e deve essere capace di trovare subito il modo di incamerare utenti &amp;amp; soldi, altrimenti… la fine è più vicina del previsto.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="peter thiel" /><category term="startup" /><category term="da zero a uno" /><category term="from zero to one" /><category term="paypal" /><category term="reid hoffman" /><category term="elon musk" /><category term="lo potevo fare anch'io" /><summary type="html">Negli ultimi (in realtà anche primi) 5 anni di carriera lavorativa, quante volte avrò detto “dai ragazzi, ci basta pensare a una bella idea e faremo soldi a palate”? Ecco, se siamo ancora tutti povery ci sarà un motivo. E il libro From Zero to One (da me linkato nella versione italiana, Da Zero a Uno) prova a spiegarci qual è.</summary></entry><entry><title type="html">E’ giusto fidarsi dei remote workers?</title><link href="https://michelenasti.com/2017/07/19/e-giusto-fidarsi-dei-remote-workers.html" rel="alternate" type="text/html" title="E' giusto fidarsi dei remote workers?" /><published>2017-07-19T00:00:00+02:00</published><updated>2017-09-19T10:17:10+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/07/19/e-giusto-fidarsi-dei-remote-workers</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/07/19/e-giusto-fidarsi-dei-remote-workers.html">&lt;p&gt;Cari amici, ho scritto &lt;a href=&quot;https://medium.com/bemind-me/e-giusto-fidarsi-dei-remote-workers-987ecc2d65be&quot;&gt;un articolo per il blog di Bemind&lt;/a&gt; sul tema del lavoro remoto e la fiducia tra capo e dipendente, ossia: possiamo fidarci dei lavoratori remoti? Cliccate sul link per leggerlo.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="lavoro remoto" /><category term="remote working" /><category term="remote" /><category term="bemind" /><summary type="html">Cari amici, ho scritto un articolo per il blog di Bemind sul tema del lavoro remoto e la fiducia tra capo e dipendente, ossia: possiamo fidarci dei lavoratori remoti? Cliccate sul link per leggerlo.</summary></entry><entry><title type="html">Recensione del libro: Codice Montemagno</title><link href="https://michelenasti.com/2017/07/17/recensione-del-libro-codice-montemagno.html" rel="alternate" type="text/html" title="Recensione del libro: Codice Montemagno" /><published>2017-07-17T00:00:00+02:00</published><updated>2017-09-19T10:17:10+02:00</updated><id>https://michelenasti.com/2017/07/17/recensione-del-libro-codice-montemagno</id><content type="html" xml:base="https://michelenasti.com/2017/07/17/recensione-del-libro-codice-montemagno.html">&lt;p&gt;Il libro di cui vi parlo oggi è &lt;a href=&quot;http://amzn.to/2uqzV4j&quot;&gt;Codice Montemagno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/codice_montemagno.jpg&quot; class=&quot; forestry--none forestry--none forestry--none&quot; style=&quot;float: none;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marco &lt;em&gt;Monty&lt;/em&gt; Montemagno&lt;/strong&gt; è un esperto di social media e di comunicazione  italiano. Da circa 15-20 anni si occupa di tutto ciò che è tecnologia &amp;amp; comunicazione. Ha fondato la piattaforma Blogo nel 2005, che poi ha venduto, e ora diciamo che lavora &lt;em&gt;in proprio&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un altro elemento per comprendere l’autore è la sua &lt;strong&gt;presenza on line&lt;/strong&gt;. Da circa 2 anni Marco pubblica un breve video quotidiano, in cui parla di business, comunicazione, digital, social, strategie, etc. Da quando ha iniziato quest’opera di divulgazione è passato da 7000 a 200.000 fan su facebook. A ogni video che posta fa centinaia di commenti e like. Perché?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oltre che puntare ai contenuti, che sono di indubbia qualità, Marco ha ridefinito lo standard della comunicazione digitale in Italia. Ha creato un nuovo linguaggio visivo che, dobbiamo ammetterlo, è stato copiato in lungo e in largo dagli altri.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ma-parliamo-del-libro&quot;&gt;Ma parliamo del libro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se quindi conoscete Montemagno per i suoi trascorsi on line, non vi dovrebbe stupire il fatto che nel momento in cui ha “annunciato” il libro, quindi senza aver spedito neanche una copia, già era in cima alla classifica dei libri più venduti su Amazon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il libro è una versione riveduta e corretta, anzi meglio organizzata, di quanto ha già proposto online. Nel libro ci sono tantissime citazioni di altri libri (quanto leggi, monty?!) da cui partono una serie di riflessioni e come possiamo applicare questo genere di info al nostro business, che sia tradizionale o innovativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi hanno in particolare stupito un paio di paragrafi. Uno che analizzava il fenomeno Trump dal punto di vista mediatico e come fosse possibile prevedere, un anno prima delle elezioni, che le avrebbe vinte lui nonostante gli scandali. Questo perchè Trump è un personaggio mediatico straordinario (ricordate Berlusconi?) e quindi è un maestro nell’antica arte di “spararla grossa”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un altro spunto interessante riguarda il ruolo che i video avranno nel futuro dei social. Il testo ormai sta scomparando, complice anche una generazione di analfabeti funzionali che ci circonda (questa opinione è mia, non del Monty). I video invece funzionano perchè sono diretti, perchè Facebook li predilige rispetto al testo, e soprattutto perchè la gente li guarda. Ho suggerito a mia moglie di applicare questo consiglio dei video alla sua attività e lei ha potuto davvero confermare che il tasso di interazione ai suoi post è aumentato.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-giudizio-più-ragionato&quot;&gt;Un giudizio più ragionato&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se non avete mai visto nulla di Montemagno, questo libro sarà per voi una  sorpresa, specialmente se avete a che fare col digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se come me, avete visto una decina di suoi video (considerate che ne ha fatti più di 400!), il libro vi ripresenterà le idee in forma più chiara, discorsiva, organica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I contenuti hanno secondo me senso a prescindere dal personaggio che li propone, anche se detti da lui che li ha vissuti in prima persona assumono un ulteriore senso di realtà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se invece pensi che i video di Montemagno siano banali, o li hai già visti tutti almeno due volte, puoi anche risparmiarti di comprare il libro: ti sembrerà di rileggere ciò che hai già sentito.&lt;/p&gt;</content><author><name>musikele</name></author><category term="Italiano" /><category term="codice montemagno" /><category term="marco montemagno" /><category term="libri" /><summary type="html">Il libro di cui vi parlo oggi è Codice Montemagno.</summary></entry></feed>